石門文字禪卷第二

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

古詩

高安會諒師出諸公所惠詩，求予為賦。用祖原韻。

黃塵踏遍江南岸，矯首無言對河漢，故山有屋埋深雲，一夜歸心掣不斷。山舟日夜去無休，挽繩欲繫慚無由，紛紛世態真一夢，顧我所為如直鉤。綠錦江頭識諒禪，傾坐高談象帝先，疑君即是僧太白，不然無乃真彌天。仙風襲人欲輕舉，天容道氣出眉宇，擁坐衣裳墮不收，山水懷雲輕百補。我今老倦亦慵參，去死正如三眠蠶，相看一笑有佳約，他日同歸五老庵。人生真若屈伸肘，萍浮梗泛因邂逅，料君有膽大於身，未應搜索因詩瘦。閒亭夏木初垂陰，相逢還得同攜手。未見千首萬丈光，先看七步才八斗。

次韻汪履道

老來漸覺朋儕少，夜室孤禪還自照。惟詩垢習未全除，賴有汪郎恰同調。嘗聞從來以類從，谷風忽作虎應嘯。交道今嗟張紙薄，老人嘗乖少年約。與君一笑似三秋，此道長令洞開廓。

次韻李商老匡山道中望天池

幽人修水上，春漲冒陂田。時時想見之，笑頰微渦旋。往來柴桑間，妙語生雲煙。廬山自高寒，青碧開晴天。倚藤望絕頂，風味如斜川。我思從之游，子亦當勉旃。詩成聊假寐，歸夢歷層顛。

至豐家市讀商老詩次韻

楊柳護橋春欲暗，山茶出屋人未知，冒田決決走流水，小夫鏟塍翁夾籬。雪晴春巷生青草，煙濕人家營晚炊，心疑輞川摩詰畫，目誦匡山商老詩。夜投村店想清境，蛙滿四鄰簷月移，臥看孤燈心耿耿，呼童覓紙聊記之。

送子美友

曉痕翠浪行將遍，掠面柔風初剪剪，梅頰欺寒底死香，柳眼窺煙皺未展。相看感此故意長，欲別忍看春尚淺，離情惱人深造次，撩我小詩弄清婉。腸斷江頭無語中，謝郎匹馬嘶風遠。

謝安道花壇

三月江南春不淺，謝家池上開花苑。層壇迸破碧琉璃，嫩蕊簇成紅婉孌。一枝兩枝和霧白，素娥月下逢姑射。十朵五朵照水紅，仙姝並立瑤池東。人生遇景須行樂，莫使餘香散簾幕。白雪難逃鬢上班，金樽且對花前酌。醉則傲羲軒，醒則歌堯舜，榮辱是非都莫問。風雲際會自有時，忠義果然天不困。君今還作天涯客，憑闌正遇群芳拆，不插群英醉上林。人謂少年真可惜，明年再獻平戎策，順風高舉摩天翼，大手親提卻日戈，刈除天下閒荊棘。古人養花如養賢，我今說花心亦然，栽培直欲助真宰，扶持造化工陶甄。時人莫以花為浼，大都自是人情改。若使人情長似花，相看顏色年年在。謝安道輩真難得，不容蒿艾生墻側。不勞巧手寫丹青，不學世人畫墻壁。靈苗自有天然格，門外溪光長瀉碧，更向溪光種碧桃，宛然便是神仙宅。謝家池館勝瑤臺，淺白深紅次第開，為報賞花君子道，何須東海覓蓬萊。

送覺海大師還廬陵省親

老蹤滄海珠，道價壓千古，莫年還東吳，豈不以親故？世衰道陵夷，學者例頑魯。處處如塵沙，紛然不容數。但誇謝公子，乃翁墮江渚。坐令乳臭兒，高論不少懼。安知覆漁舟，甚媿編蒲履。大師京國來，秀色見眉宇，笑談出流輩，亦自有佳處。懷親不能休，飲食忘匙箸，醉翁鄉里賢，安角誦翁語。人老尚康健，春寒與秋暑。念之憑高樓，白雲入瞻顧。浩然有歸興，掣肘徑馳去，遙知到螺江，杜林聞布穀。迎門一調笑，讙極但摩拊。童頭想懷橘，衣椹應戲舞。聊用慰其心，高追古人步。此詩語散緩，細讀有奇趣。譬如食橄欖，入口便酸苦。勿示癡道人，被罵吾累汝。

送瑜上人歸筠乞食

蜂房蟻穴天魔宮，青蓮忽生樓閣重，升堂撾鼓集衲子，爭看掣電飛機鋒？耆年過憂食時至，欲學遣化毗耶翁。瑜禪聞之粲一笑，此老變怪驚兒童。我當乞行等貧富，欲使勝利傳無窮。出門掌缽何所詣？胡馬舊聞嘶北風。霜清月冷動歸思，已覺荷山生眼中，會看對眾捧瓔珞，平等心華含太空。

仇彥和佐邑崇仁，有白蓮雙葩，並幹芝草叢生於縣。齋之旁作堂，名曰瑞應。且求詩，敬為賦之。

宰肉杜樹陰，豈無天下志？用材樸楔間，已有經綸意。欲觀臨大事，必自小者耳。彭侯偉傑姿，要是千乘器。小邑試牛刀，不滿一笑喟，仇亦何所為？睡足時隱几。原多深夜耕，門有晝眠吏，三年愛等毋，百里平如水。政化不自知，草木發奇瑞。論人或多舛，唯天不容偽。耿泉豈知忠？元乳豈知義？應之捷影響，物有固然理，此堂濕青紅，賓從時畢至，應為文字飲，硯席生佳氣。崇仁有白蓮，雙葩並幹柢。芝草而叢生，應時華裾翠。吏民起獻觴，願酬太平醉。

居上人自雲居來訪白蓮社話，明日告歸，作此送之。

浮雲山盡際，花木迎春暉。佳人殊方來，見之消渴飢。藉草坐松影，粉香時落衣。氣貌秀可掬，出語超幽微。巖壁鐘聲寂，山陰花發稀。去袂挽莫留。又作甌峰歸。

次韻汪履道

君去中秋猶一缺，爽氣洗開倍明徹，昨夜宵晴獨倚欄，露冷鳴廊卷風葉。百年客舍熟黃粱，夢境偶逢還偶別，寒霜擁鼻公豈免？百年死灰我何說？故國天涯眼力衰，飛鳥當還倦始知。可憐此別秋方壯，未審重來是幾時。

予與故人別，因得寄詩三十韻，走筆荅之。

天不逸群君獨立，洞徹心胸秋色入，於中堆積萬卷餘。筆力至處風雷集，刃游理窟無全牛。端與腐儒到固執，昔年囊綻露微鋩，已陟雲梯最高級，縱令大醉賦凌雲，玄珠閉眼從頭拾。森張秀骨真神駒，顧盻絕塵那可縶？然予亦是個中流，恨不識君只依悒。西園道人工文章，覽詩愧歎不復習，野僧頑鈍誰比數？而得聽君論軻伋，別來三月鄙吝萌。鬧聞傳習新詩什，翻瀾妙語驚倒人，氣燄霜鋒光熠熠。此詩初得喜未展。烏鳴下啄雞得粒，初如積水窺落霞，淺碧穠紅相間輯，又如霜曉聽邊風，十萬軍聲何翕翕？筆鋒正銳物象貧，降旌狼藉詩魔泣，嶔崎太白不得儔，倔強退之自莫及，蠅頭細字好生書，為君卷束藏幽笈，嗟予衰老百無能，園圃自鋤瓶自汲，人間萬事一笑空，流年忽忽將三十，形骸念念非昔人。暗中負去何其急？朅來蹇剝猶可哂，兩眼欲昏愁淚澀，擎盂專作口腹謀，骨立侯門聽與給，舊山歸去成蹉跎。半年飄泊留城邑，詩源荒涸如廢池，淺穴敗隄微有濕，不量更擬和陽春。枯木鑽膏竹瀝汁，夜樓無語立西風，月華如水清堪挹，君居若耶溪水東，我舍秋河半山隰，露冷亦應思。故人，篋有緹衣餘十襲，碧光當戶應可掬，頑翠撐天空嶪岌。撚須落日意無窮，片片催詩暮雲歙。知君今作蟠泥翁，頭角那能久埋戢？妙齡素有廊廟具，破袞煩君重補緝。我亦東西南北人，從今預可揩杖笠。早晚風雲際會時，雷震一聲龍起蟄。

蒲元亨畫四時扇圖

畫工妙物無不可，誰能筆端自忘我？醉蒲睡著呼不聞，但見解衣磐礡贏。起來漱墨滋破硯，霜綃只尺開紈扇。點綴四時無不有，但覺眼前紅綠眩。雲破連峰青碧開，林梢時復見樓臺，斷橋落日空流水，為問秦人安在哉？春山杳靄知何處？夏木森森蔽雲雨，秋陰未破雪滿山，笑指千峰欲歸去。看山對客憶蛾眉，客去愁多自不知。滿眼匡廬看畫軸，平生坐媿虎頭癡。萬事浮雲定何有？白鶴歸來千載後。江山長在身世忙，歲月不移舟壑走。對此未歸心欲折，借君玉斧修圓月，會看談笑滿清風，詎使人間畏炎熱？

贈閻資欽

名都大藩地，英俊蔚如林，烏靴青衫中，時見閻資欽。風度若英特，杳然自清深，借無軒冕意，功名亦相尋。合是廊廟具，下僚那敢沉？郵亭款夜語，霜清特攜衾，篝燈伴清對，商略雜古今，譬如武庫開，錯粲森球琳。詩工出奇麗，寫物意在琴，絕如歐陽公，但欠雪滿簪。句法本嚴甚，頗遭韓柳侵，願為匿盆麝，恥作躍爐金。世無子期耳，廣陵誰賞音？何當學梅福，九江歸雲岑。

次韻見寄二首

心親出傾蓋，氣合論夙因，久已仰高誼，竊伏淮海濱。夫子真自重，不減南國珍。笑談帶富貴，翰墨生精神。譬如千江月，處處能分身。而予續高韻，坐客譏效顰。安知磁石針，妙處無陳新。思君欲夜話，痛嗟隔城闉。

熟讀寄來詩，秀色摩清春，便覺海棠雨，圓吭爭滑唇。游絲登百尺，飛絮沾泥塵。要當為設榻，敷以白疊巾。看君把麈尾，抑氣思舊申。涼肝藉苦語，激烈敢不遵。

次後韻

平生邁往氣，醞造次公狂。才高簿書縛，貌和無歎傷。君看此風味，自是萬夫望。利害方焚和，唾笑皆清涼。穎皋舊廬在，頃稻連畝桑，時以笏拄頰，阻隔如澗岡。少陵功名念，看鏡毛髮蒼，長哦和秋雨，旁林更聞螿。人生行樂耳，萬事付一觴。淮南謫天廚，大言忘巽床。吾儕本疏拙，閱世忘否臧。願言置此喙，無咎持括囊。桂賢供火浴，龜虛得刳腸。一蓑煙雨蝸兩角，我耕南畝君開荒。

送通上人游廬山

少年四方志，一杖餘疊巾。朝來過微雨，扁舟買南津，廬山冠天下，況復當青春？遙知泊星渚，雲開蒼翠新。相看發一笑，瀑布垂天紳。虛漢清月上，山空無四鄰。應懷千載姿，坐榻空埋塵。興來得好語，錄寄北山人。

夏日西園

晚庭一霎過暑雨，高林相應山蟬鳴，南窗夢斷意索寞，床頭書卷空縱橫。蔬畦日涉已成趣，起來扶杖園中行。葵英豆莢小堪摘，矮榆高柳陰初成。野禽啄果時落地，池塘蓋水新荷平。歸來西屋斜陽在，原舍尚聞春簸聲。

廓然送僧之邵武，頗敘宗族以自激勸。次韻。

道人秀傑僧中龍，揮斤八極轉蒼穹。雖然削弱不勝服，童稚亦可揕其胸。世人徒見例禿髮，安知璞玉混鈆銅？顧君自是無營者，千山何事來忽忽？山衣一披出松際，蕭然自有清散風。我狂如君不知恥，駑力亦須追高蹤。作詩頗亦敘宗祖，秀氣傑句爭豪雄。讀之吐舌頸為縮，忠義能爾形於中。初如迷徑失向背，忽得車首分西東。從來惷直失計置，蝟頭但可衲帔蒙。飯餘便寢百無事，可以傲視金蓋重。乃今得名齊物志，激快如鳥初出籠。願君勿復忘此語，他年吾欲觀事功。

自豫章至南山月下望廬山

扁舟秋晚離南浦，片席搖風望星渚。揚瀾大浪晴拍天，南山窈窕開蓮宇。倒墻散策一登臨，便擬掩關深處住。吾生飽食隨東南，去亦無求住無取。江山得意且題詩，從游況復皆真侶。青燈灼灼夜窗深，對床臥聽風甌語。忽驚憂患一笑空，便覺此生真逆旅。隔岸廬山金碧開，月明尚記曾游處？何當乘興更一游？興闌卻向鍾山去。

送德上人之歸宗

湓江萬朵真藍潑，寒空翔舞狂如活，白龍擘開蒼翠飛，爛銀鱗甲千尋發。春巖觸石聲震山，金石谼洞奏深壑，野風吹斷蒙山雲，松端彷彿遺樓閣。中有道人如嬰兒，頹然一身無所為，而今妙譽走天下，衲子向風爭奔馳。自嗟匏繫天一角，睫交去夢渺難追，何時再拜覲珠玉，激昂吐我胸中奇。上人今向山中去，明年應到雲生處。紫霄峰下如相逢，持我此詩煩寄語。

夏日陪楊邦基彭思禹訪德莊，烹茶分韻得嘉字。

炎炎三伏過中伏，秋光先到幽人家。閉門積雨蘚封徑，寒塘白藕晴開花。吾儕酷愛真樂妙，笑談相對興無涯。山童解烹蟹眼湯，先生自試鷹爪芽。清香玉乳沃詩脾，抨紙落筆驚龍蛇。源長浩與春漲激，力健清將秋氣嘉。須臾沓幅亂書几，環觀朗誦交驚誇。一聲漁笛意不盡，夕陽歸去還西斜。

贈李敬修

荷山錦水靈秀鍾，半千嘉運生英雄。李郎年少韻酒落，天容道骨軒仙風。下帷默與賢聖對，鉤深索隱皆旁通。肝腸盤屈疊麗錦，心胸洞徹光玲瓏。文章氣燄長萬丈，那應筆夢生春虹？桂枝未折白月窟，麻衣尚走紅塵中。巖僧素有孝基眼，觀人雖眾無如公。昂霄聳壑跬可待，行行不用啼途窮。

贈王性之

性之自是英特人，唯恐富貴來逼身。我非寶公亦識子，地上復見天麒麟。眉間爽氣照秋色，山水頓覺生精神。胸中撐拄萬卷讀，對客傾瀉如崩雲。不恨子未識和仲，但恨和仲未識君。道山歸計儻可緩，且復白帢拖紅塵。他年攜我渡弱水，僥倖一看瀛洲春。詩成笑荅千巖響，東崦峰頭湧玉輪。

次韻性之送其伯氏西上

乃翁純孝曾種玉，一雙秀榦森如束。憶昨同舟游鄴都，鬢鬚尚帶廬山綠。只今追想如夢魂，更堪哦子陽關曲。霜蹄暫蹶堪一笑，連壁終當照金屋。且醉山中浩蕩春，錦繡誰同賞雲谷。

次韻余慶長春夢

阿環夢回如墮雲，硯中玉纖如醉文，香囊翠被不復見，華清草木猶醺醺。仙郎春光洗懷抱，柔情不斷如芳草。軟風細漲玉橫斜，一尾追風北山道。詞鋒落紙磨秋霜，千首今餘萬丈光。從來支遁識神駿，歲月不知君意長。

讀慶長詩軸

韻如春水初含風，秀如蘭芽新出叢。人間何從有此客？坐令衰老忘龍鍾。新詞鏘金紛滿眼，妙語屑玉霏無窮。讀之置卷欲仙去，風度絕似歐陽公。儒生寒酸不上眼，江南風流翻手空。那知此郎蹶然起，筆端五色回春工？只今陛下固天縱，文章星斗懸高穹。天生堯舜稷契主，君宜置在明光宮。雪中呵手研破硯，詩成一笑天開容。

同慶長游草堂

萬株蒼煙間，杳然出微徑，相逢知有得，一笑洗孤憤。蕭蕭半窗雨，終日滿風聽。綠雲到巉絕，小立銳清興。約公我輩人，發此一區勝，春工自無私，風力亦強敏。柳垂拂，掠黃溪作揩磨淨。籬間殿寒梅，吳姬發微哂。已忻鳥聲樂，更愛游絲迴。余郎妙天下，氣與山嶽峻。春光纏肺腸，霽月磨風韻。詩如畫好馬，落筆得神駿。日斜興未闌，山窮春不盡。更為明日游，踏遍鍾山頂。旋汲一人泉，峰頭煮春茗。

慶長出仲宣詩語，意有及者，作此寄之。

我有忘年生，氣韻亦秀拔，豈惟有詩癖，亦醉凌波襪？平生慎許可，期期不忍發。但餘說仲宣，十常在七八，袖中出清詩，韻字清到骨。遙知亦說我，喜氣見鬚髮，相思一水間，楚岫出毫末。昨夜西風高，憑欄暮天闊。識君定何時，目送孤鴻沒。

送慶長兼簡仲宣

君詩秀氣終不沒，長吉精神義山骨。諸公貴人亦識面，想見宗之雙鬢綠。嗟予棄置臥空山，索寞何人著眼看？高軒一日肯過我，誇聲萬口鋒刃攢。當時見君喜不徹，喜中便知有此別。秋風雲帆十幅開，石城浩蕩天水接。淮南不獨江山勝，國士英才從古盛。期與高人馮仲宣，小字同聯寄我篇。

吳子副送性之詩，有老子只堪持蟹螯之句，因寄之。

秋來殘暑猶頑賴，推擠不去吁可怪，哦君妙語齒頰清，冰壺照人吐精彩。絕知此公風味高，想見尊前持蟹螯。說蟬不用朱藤杖，看月卻披宮錦袍。大藩衣冠蔚城市，君所過從天下士，忘懷一笑餞年華，醉裏千篇是生計。相知何必蓋須傾，此語荒唐卻甚真。人生懷抱要磊落，他年相逢是故人。

高氏釣魚臺

當時呂望要周室，渭水垂綸恣遺佚，後來嚴陵傲漢家，七里灘頭釣月華。二賢一旦辭隱淪，當年平步升青雲。至今蹤跡耀經史，千載何人能繼此？宜陽高人真賢族，構亭仍以釣魚目，時人盡詠釣魚詩，獨我來歌釣魚曲。君不見，吳山青湘水綠，唯愛夏絃春誦聲相續，以軻雄百氏為絲綸，以周孔六經為餌屬，遇時伸，不時縮。人言君釣魚，我言君釣祿。盛代兒孫滿場屋，前春舉手得鯨鼇，猶恐主人心不足。

李德修以烏蘭河石見示(并序)

予友李德修少豪逸，有美才工文章，一時輩流推之，聲稱著場屋。紹聖初，選於廣文，至禮部，好惡不合有司棄去游邊，往來蘭會甚久。晚屏跡田園，然視其氣貌精特，功名一念未置也。政和七年，上元前四日，過予袖中出美石一掬，大小二十八枚，有紅青碧綠色，細視之，有旋螺紋，如人指紋，以誇予曰：吾嘗與諸將至古烏蘭大河河中，有洲鄰夏國，此石得於大河洲中，其為我賦之。予為大笑曰：君同時輩流，皆踐清華，為顯仕躍馬，食肉久矣，獨從予山中食脫粟玩朽石，不亦大迂闊哉！然德修以予言為非，作詩以還其石。

烏蘭洲塞夏國口，大河天來箭激溜，排空但聞地喘吼，勢撞石壁欲穿透，石堅捍之不肯受。攧雷濺雪喧夜晝，千年石骨亦不朽。碎為青紅雜怪醜，疆場久空爛甲冑。舉觴天子千萬壽，李侯橫槊千騎後。望雲賦詩劍礙肘，徐涉河流馬俯嗅。下馬得之等瓊玖，萬里來歸亦何有？出以示我為拊手，笑君兒嬉忘白首。李侯氣如春在柳，大河西虜置懷袖，君徒自珍世不售，敲門那能易升斗？功名偶然夢豈久？道人乃爾自薄厚，此石笑汝汝慚否？

次韻君武中秋月下

秋光一半去無跡，萬里陰晴占此夕，書生醉語哦月詩，想見看朱眩成碧。白公初攜佳句歸，便覺草露寒霑衣。夜晴蘭室亦懷古，領略太白懷玄暉。千字一揮纔瞬息，流珠走盤紛的皪。故應奇韻自天成，此詩如女有正色。風鑒從來別俗氛，吐詞句句含煙雲，坐令一日傳萬口，不減長吉題高軒。君家客皆天下士，放意高談飲文字。江左風流掃地空，今日追游可無媿。嗟予禿鬢欲逃名，朅來百慮霜雪凝，世間垢習揩磨盡，但餘猿鶴哀吟聲。劉生餐痂亦何美？玄德結[月*毛]應有旨。平生清境吾所嗜，正如翔鸞飲須醴。君看清河夜升鏡，微雲滅盡如磨瑩。定當先生度青冥，思冷魂澄亦幽興。笑中筆陣橫詞鋒，照人秀色煙茸茸。調高未數紫芝曲，酒美且臥黃金鍾。人生一笑如電掣，豈特山舟藏歲月？自慚陋句類無鹽，敢並高人天下白。

七月七日，晚步至齊，雲樓走筆，贈吳邦直。

錦江風晚吹征裘，幽人詩思遏不休。心知無處可告訴，掉臂直上齊雲樓，憑欄展目時一快，萬山奔走趨簾鉤。回頭下視茫茫者，龜囚蠶縛令人愁。樓中夫子神仙流，道容玉頰紅光浮。少年讀書浩江海，回春妙語生筆頭。致君終使堯舜上，大作一雨蘇林丘。深山野僧拙筆語，作詩欲贈煩冥搜。艱苦思索得箇字，謹用持上君牢收。謝安昔與支遁游，及其貴也加綢繆。高風氣識正相侔，他年身退百無憂。復來把臂登此樓，軒渠一笑三千秋。

王表臣忘機堂次蔡德符韻

風埃九陌吹冠巾，凍蟻旋磨無富貧，憂患著人骨肉隔，奔勢熏天吳楚親。何妨社擽神其拙，壑舟不暇供歲月。句法不醫霜鬢秋，邇來覽鏡莖莖雪。蔡侯大家言不誣，筆端五色圖空虛，酒闌耳熱題詩處，豪放超逸先鋒車。古來百局坐奇智，並頭暗中爭射利。對人含笑真含沙，幻影浮屠同一世。世味甘於涴蜜刀，舐之割利那可逃？癡兒坐守忘啼哭，乃欲避就空勤勞。君看秋風秀江叟，枯木形骸外塵垢，屋下沙鷗交友同，耳邊勝利蚊雷吼。水光綠靜山青蔥，意行回反遭路窮。莞然一笑荅山谷，忽見幽林小徑通。我詩贈君無傑句，碧灣明月不可取。游人欲上忘機堂，請哦蔡侯醉時語。

贈巽中

道人少小來廬山，水光山色供盤餐，坐令山水秀傑氣，繚繞胸中成塊摶。我初未識已嗟駭，誇聲萬口鋒刃攢，故人坐上適相值，妙語生我世間歡。新詩脫口劃如霓，奮毫狂赴龍蛇鑽。翩翩奕奕出意外，慓然茅屋翻狂瀾。切疑湯休蹲舌底，又疑醉素戲筆端。作詩問君覓奇字，留待老年偎日看。

寄巽中

熏風度南枝，餘芳委紅綠。微雲生晚陰，梅雨淨林麓。穿花鵬語遲，翻泥燕飛速。遐想幽人居，夢過倓溪曲。清聲久絕耳，斯懷抱煩燠。仰道思彌高，哦詩出凡俗，脫屨滿戶外，輪蹄日相逐。吾徒不得人，大法世陵叔，智刃剪蒿蓬，利鋒揮樸樕。念往造前席，初筮不我卜，別來空相思，徙倚蒼山木。懸知清興多，銀鉤墮盈軸。願得三百篇，遺我藏諸櫝。如彼知音知，價不低金玉。

次韻聖任病中作

君詩素雄放，出語秀不俗，更讀病中吟，清婉猶可錄。自愧魯鈍者，文字每見辱，有取定鄉閭，餘事亦何足？夫子飽書史，屢曬便便腹，蓄深故發遠，詩成驚眾目。我詩雖不少，俗馬空多肉，賴遇禿毛髮，苟仕安得祿？所至有青山，是處堪藏育。行當拂衣去，此志吾已卜。君須更勉旃，當以謙自牧。功成還故鄉，竹杖巾一幅。永從林下游，此詩無厭讀。

何忠孺家有石如硯，以水灌之，有枝葉出石間，如巖桂狀，為作此。

君不見，海門比丘海為家，說法光明生齒牙，坐令十二緣生浪，幻出定慧青蓮華。又不見，佛圖澄師氣邁往，披拳山川俱在掌。從來身世無二法，勿作情與無情想。何如巴丘老居士，聲名雷霆喧一世，邇來趣味等頭陀，山中兒嬉雜童稚。宅相天藏公發之，卷簾萬山登睫眉，糞除得石大如硯，中有傲霜巖桂枝，婆娑望之花六出，熟視直氣終不屈。言不得意以象傳，桂枝馨香石介然。

余方登列岫愛西山，思欲一游，時皋上人來覓詩作此。

西山層翠長倚天，我來正及社燕前，城中高閣時縱倚，妙語已復凌芳鮮。方將結伴未有侶，而子乃敢犯眾先，會當披雲亂峰頂，卻下濯足寒澗邊。遙知笑語山荅響，詩句時作何必編，就巖折桂亦細事，海棠爛熳燒晴川。歸來仰屋念清境，夜未央兮猶不眠。此詩未到已如見，戲為圖畫人間傳。

饒德操營中客，世與淵才友善，有詩送之。予偶讀想，見其為人時聞已薙髮出家矣。因次其韻。

吾聞彼上人，不惰不精進，觀其吐詞氣，人品極爽俊。邇來效丹霞，裂冠鏟須鬢。高才固難容，世議久迫窘。想於龍象群，眉宇發奇韻，淵才幹國器，美若兵廚醞。平生至孝節，初不愧虞舜。相逢大梁城，連榻盡底蘊。如開衡嶽雲，仰此摩天峻。此詩為渠作，崖略見筆陣。把玩立東風，料峭應花信。明窗小字臨，握管腕不運。愛君透真境，邁往無顧徇，脫身索寞濱，洗我岑寂憤。掉頭一長哦，語卒意未盡。

次韻平無等歲暮有懷

文章有神驚穎脫，風雷先聽毫端落，窮年秀氣不知休，此蓋道餘德之粕。大人見世當有馭，一枝區區何足托？此語令君意自消，雙眸新退重重膜。鼻端餘地大於天，揮斤請看無沾堊。吟詩寫字到骨清，寓意乃佳工折莫。我年十五恃豪偉，廢食忘眠專製作。人令瑕玷混吞聲，將使駭世驅時惡。那知任已返吾病，邇來猛省能自薄。默唇僻處兀聾癡，十問煩人慵一荅。聚呵隨罵嗟愚狂，不詳乃背初心約。我不怪君亦不嗔，君獨何心惟喜躍。人生異趣各有謀，分定那可相更博。君不見，謫仙歷落解全真，月下一尊堂獨酌。又不見，淵明坦率從所好，悶遭五斗相纏縛。矧予於世百無求，紛紛固可俱拋卻。歲月更如秋晚池，草木向枯泉欲涸。行看東風顛沛來，又麗繁紅入斜萼。

送濟上人歸漳南

密林影群陰，露葉光翻夕。幽人獨經行，滿院許秋色。幾年涉嶺海，頗亦歷佳席。邇來寄江寺，癡坐室生白。吾家在漳南，萬頃蒼玉璧。何當附舶歸？重拂林下石。此生一夢耳，夢覺試尋繹。倚笻作長嘯，萬事付烏跡。若有閒中吟，無惜寄飛翼。

送能上人參源禪師

我昔游東吳，曾過南山寺，一識山中人，知是黃龍子。超然精悍姿，曉日出塵滓。坐令平生懷，未吐心已死。別來今十載，歲月乃如此。近聞歸南都，老色更豐美。遙知君見時，機妙乳生水。道眼真鵝王，揀辨不容擬。應怪納飯師，趕逐倒脫履。萬象爭驚吁，虛空笑啟齒。卻歸下板頭，破衲蒙凍耳。他日重相逢，煩君再指似。

夏日雨晴過宗上人房

仲夏林木深，古寺雨初足，殿閣風甌鳴，閒庭草空綠。小軒試憑几，解籜愛新竹，點筆記題詩，粉色不受觸。道人有佳處，面數良以熟，翛然亦無營，來往相追逐。此時偶相值，一笑天宇局，何當烹壑源，看此粟米粥。

次韻權巽中送太上人謁道鄉居士

我讀瘦權詩，起舞忘華顛，疑與霅溪畫，句法爭後先。遙知清嘯處，逸氣生雲泉，聊將笑時語，乞與人間傳。思君發遐想，瘦坐如癡禪。便覺香爐峰，青碧開連天。太禪十年舊，生計良蕭然。清辰一缽外，臥有三根椽。偷笑癡種子，夢幻供肥鮮。鍾山領略游，相值衡門前。將謁道鄉老，巨浪翻吳船。想見笑撫掌，衣裾雪花湔。

南昌重會汪彥章

彥章退然才中人，譏訶唾笑皆奇偉，看君落筆挾風雷，渙然成文風行水。坐令前輩作九原，子固精神老坡氣，儒生寒酸不上眼，此郎要是天下士。嗟予生計等飛鳥，翩翩吳頭復楚尾。去年興發看京華，笑傲清狂人背指。君獨折簡坐致我，迎門歡笑自挈履。舊聞牛鳴馬不仰，女逐臭夫那有理？今年黃花南浦岸，忽然見君失聲喜。僧房借榻營夜語，燈火照人如夢寐。懷中卿相且袖手，翰墨風流聊戲耳。行看上書苫塊中，凜凜范公只君是。

贈王敦素兼簡正平

空山無人舟壑移，坐看香燒行篆畦，兄弟華軒肯過我，墮甑與帚生光輝，著屐登山亦不惡，攜被假宿良幽期，燈前綠髮映玉頰，風流未數崔宗之，夜談詞辯出神駿，頓塵赤兔真權奇。我欲置君帥河朔，軍前千騎紅粧隨。望雲題詩付橫槊，玉帶錦袍英特姿。又欲置君玉堂臥，霧窗棐几春晝遲。醉中草制敏風雨，諸公堵立相嗟咨。微吟擁鼻笑不語，恐未免爾無多辭。為君張燈掃東壁，他日重來讀此詩。

贈黃得運神童

君初髮齊眉，玉頰照秋光。誦詩巨萬紙，一目俱五行。不信同舍兒，所閱隨廢忘。姓名入清禁，詔落銅山陽。十三見天子，奏對允且詳。翻瀾誦五經，如水傳觥觴。環觀共嗟異，朱紫如堵墻。華裾小旋製，初掛煩宮粧。歸來汝水濆，夾道萬夫望。指目無雙裔，吟嗄有此郎。異態懸睿想，行看登廟堂。那知事齟齬，放浪魚稻鄉。顧我與君別，忽忽移十霜。更逢石門下，美髯如許長。抵掌話夙昔，夜語響山房。古人當大謬，噪索失其常。夫子獨何得，坦率追羲皇。乃為任重器，愈抑道愈昌。作詩以壽君，他日未易量。功成徑歸來，復此山水傍。幅巾青杖竹，卒歲以徜徉。

石門文字禪卷第二

石門文字禪卷第八

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

古詩

送賢上人往太平兼簡卓首座

我昔遊潛山，空翠插晴煙，至今清夜夢，猶能歷層顛。天柱如玉立，貴氣朝山川。下有童師廬，雜遝皆奇賢。卓途龍山子，靖深波間蓮。近聞亦分座，道眼照人天。道人使吳來，衣裓餘芳鮮，願求奇嶮句，庶使大法傳。一拳無背觸，何處見靈源？

送一上人

子從大梁來，會我秦淮道，十年三度別，此別吾甘老。學道如牧羊，敗群者則鞭，一切但仍舊，自然常現前。子初不衣綿，而今便故絮，山舟日夜逃，美貌豈長住？時至不相待，勿恃骨肉間，要當自努力，譬如人上山。

游龍王，贈雲老。

正中妙協百怨門，寶鏡孤風天下聞，緇州道價直乾坤，毛骨真是延公孫。楊廣山頭草木熏，公獨深密護靈根，衲子雷動雲崩奔，暗中明露涇渭分。醉李有叟笑臉溫，膽大三世一口吞。枯木能花為誰春？春光化為吳山雲。即今住山典刑存，木蛇且無刀斧痕。我游山隈野水濆，松間見之鬢為掀，留我更宿聽啼猿。人間行役膏火煎。公特見戲非誠言，頹綱已墜引手搴。乃欲奔走鞭短轅，要當努力續烈燄，大興洞上追曹源。

三月二十八日棗柏大士生辰二首

大千微塵偈，章句妙難求，公為疏通之，如海決江流。堂堂鬚垂膺，漆點橫清秋，十虛圓當念，三世集毛頭。平生說禪口，想見光迸浮，世間眼久滅，法寶空海洲。年年春欲暮，禪室清香留，迷途指南車，戴恩負山丘。願從清涼山，威光作依投，行當方山見，跬步披衣裘。

○思慮不及處，但曰剎那際，不曰剎那際，寧當有三世？於此剎那中，尚不容擬議，安得有死生，一切諸怖畏。苦樂欣厭情，及分心境異，是名顛倒想，不名隨順智。如人游夢中，所歷經千歲，及其夢覺已，不過食頃耳。稽首願悲幢，發此不傳秘，願分無盡燈，酬此四弘誓。

送常上人歸黃龍省侍昭默老

心花發明照十方，死生窟宅無隱藏。此老唾笑生馨香，法中骨髓僧中王。平生一子傳餘芳，譬如少林有神光。只今孤憤昭默堂，天魔外道走且僵。夢寐想見猶清涼，況子徑歸侍其傍。明日扁舟浮渺茫，我不得俱空歎傷。但餘一句煩寄將，暮阜山前為舉揚。仰山久不見臨濟瘦，損法身三尺長。

運禪人求偈

石室如仄磬，春雲如翠被，翛然無事僧，來此時枕臂。無求即無憂，有身還有累。永懷彭尊宿，一席曾遁世。天子不得臣，公卿不敢致。高風不可攀，百世猶興起。運禪佳少年，杖錫成戾止。偶從城郭來，衣裓滿空翠。覓歸如子規，掉頭須去耳。山林與聚落，蜜無中邊味。子心有分別，動息若差異，錄以贈其行，不語開笑齒。

餞枯木成老赴南華之命

正中妙協如何會？羅仙隱身露衣帶，芙蓉克家桐城孫，海上閒名聞至尊。天書夜到道林宮，大鐘橫撞山[王*冬]瓏，山容光澤鳥聲樂，一番佳氣生巖叢。曹溪寶林甲天下，樓觀翔空盤萬瓦，夢中先已逢祖師，異世曾同香火社。人言骨清辟瘴霧，隘詞一律撩人怒，大陽直裰果有靈，所至自有天龍護。寄語山頭錫杖泉，久枯遽湧寧非天，老師不作奇特想，已脫聖凡情量纏。

送禮禪歸臨川

已披出世衣影，莫落塵俗，何山無叢林，棲息一枝足。奈何清淨心，甘受熱惱毒。譬如伏櫪馬，心不忘馳逐。又如火鐵丸，氣燄不可觸。禮禪客湘山，山翠在眉目。蓋嘗視此輩，高笑一捧腹，今亦欲還鄉，當戒前車覆。吾聞真實心，不受罪與福。精進緣不懈，此語君勿恧。

送顓街坊

水西南臺小精廬，名雖是律禪者居，粥魚茶板如指呼，履聲童首鳧鴈趨，分身香積太闊迂，食時至則當持盂，養師反哺如烏雛，荷眾司更如鴈奴，逢人若問明白老，為言病起加清臞。

寄南昌黃次山

次山心地平如鏡，照海照毛無少賸。劉公訶之昏霧蒙，張公磨之復清瑩，張劉皆是善知識，大黃甘草各醫病。驚起荷山大字遂，[王*冬]瓏撞鐘山荅應，夜燈午梵賽心願，望歸引領如鶴頸。一朝骨祖在面前，笑不成聲兩目瞪。小兒化去聊折災，婦翁告殂適其命。但得夫妻各身健，回觀閣中夜鳴磬。欲知成佛妙法門，不與人爭是捷徑。

寄題紫府普照寺滿上人桃花軒

武陵源深並溪入，無數桃花鬧春色。水面紅雲欲崩壞，波間爛錦光相射。昔人誤行偶見之，歸來醉眼眩紅碧。秦時雞犬不聞聲，但覺曉窗煙霧白。那知紫府亦仙源，此華萬樹燒晴川。少年苾芻誰教汝？照花作意開幽仙。靈雲說悟被花笑，南泉欺客花不言。何如睡足無一事？倚欄紅雨春風顛。愁來想見故山路，未歸先作山中篇。

宋迪作八境絕妙，人謂之無聲句，演上人戲，余曰：道人能作有聲畫乎？因為之各賦一首。

平沙落鴈

湖容秋色磨青銅，夕陽沙白光濛濛，翩翻欲下更嘔軋，一十五五依蘆叢。西興未歸愁欲老，日暮無雲天似掃。一聲風笛忽驚飛，羲之書空作行草。

遠浦歸帆

東風忽作羊角轉，坐看波面纖羅卷，日腳明邊白島橫，江勢吞空客帆遠。倚欄心緒風絲亂，蒼茫初見疑鳧鴈，漸覺危檣隱映來，此時增損憑詩眼。

山市晴嵐

宿雨初收山氣重，炊煙日影林光動，蠶市漸休人已稀，市橋官柳金絲弄。隔谿誰家花滿畦？滑唇黃鳥春風啼。酒旗漠漠望可見，知在柘岡村路西。

江天暮雪

潑墨雲濃歸鳥滅，魂清忽作江天雪，一川秀發浩零亂，萬樹無聲寒妥帖。孤舟臥聽打窗扉，起看宵晴月正暉。忽驚盡卷青山去，更覺重攜春色歸。

洞庭秋月

橘香浦浦青黃出維舟，日暮柴荊側，湧波好月如佳人，矜誇似弄嬋娟色。夜深河漢正無雲，風高掠水白紛紛，五更何處吹畫角？披衣起看低金盆。

瀟湘夜雨

嶽麓軒窗方在目，雲生忽收圖畫軸，軟風為作白頭波，倒帆斷岸漁村宿。燈火荻叢營夜炊，波心應作出魚兒。絕憐清境平生事，蓬漏孤吟曉不知。

煙寺晚鐘

十年車馬黃塵路，歲晚客心紛萬緒。猛省一聲何處鐘？寺在煙村最深處。隔谿脩竹露人家，扁舟欲喚無人渡。紫藤瘦倚背西風，歸僧自入煙蘿去。

漁村落照

碧葦蕭蕭風淅瀝，村巷沙光潑殘日隔。籬炊黍香浮浮，對門登網銀戢戢。刺舟漸近桃花店，破鼻香來覺醇釅。舉籃就儂博一醉，臥看江山紅綠眩。

汪履道家觀雪鴈圖

水落陰湖洲渚生，風折敗荷枯葦莖，白沙鑿鑿墨雲重，熟視滿空翻玉英。湖邊兩鴈誰教汝？穩臥自多高世情，惠崇逸想巧圖畫，定應愛汝夢漏清。

穎皋楚山堂秋景兩圖絕妙二首

一鷗低飛落平湖，一鷗驚顧行炯如，紅衣脫盡蓮蓬綠，翠蓋凋殘荷柄枯。更有數蓬臞已老，無人折之欲傾倒，陌上殘紅空自好，為誰點綴湖邊草？

溪邊兩鴨自夫婦，生而能言似相語。婦先浮波喜轉顧，夫欲隨之竟先去。水際清蘋各占叢，風撼荷花已退紅。不見清香雲錦段，空餘霜葉伴枯蓬。

和李令祈雪分韻得麓字

何處軥輈叫雲木，植杖松間逢白足。一牛鳴地兩禪叢，窗戶青紅照林麓。江寒雲怒相摹胡，雪意欲作先停蓄。連空推下翻玉英，想見軒渠笑捧腹。

和李班叔戲彩堂

李侯何以悅其親，戲著彩衣覓梨棗，閑騎竹馬畫堂前，慈顏一笑自忘老。毛義捧檄難忘客，茆容殺雞終得道。愛公純孝配古人，甚欲卜鄰安井灶。

送隆上人歸長沙

湘中樂哉山水國，道人歸去正秋色，拭目重看雲蓋雲，搓手新嘗橘洲橘。湘西幽居多故人，松下相逢應倚策。開軒萬頃鴨頭青，睡起一聲風月箔。

六月十五日夜大雨夢瑩中

希夷先生海門住，久不見之想眉宇，夢中相見荔枝村，覺來一枕芭蕉雨。行藏顧影應自笑，世事吞聲不容數，從欲若士為遠遊，莫作雲中隱身去。

予作海棠詩曰：一株柳外墻頭見，勝卻千叢著雨時。寓居百丈春晴上，南原縱望萬株浩。如海追前詩之失言，相隨苾芻請記其事。

春晴積雨分陰晦，林光山色生精彩。閑上南原看野棠，一川零亂紅如海。柳外一株何足道？戲語謗花今日悔。道人請我重賦詩，倉卒煩詞為刪改。

山寺早秋

千本蒼杉俱合抱，夕陰相映寒蟬噪，殘僧獨歸清入晝，秋色滿庭濃可掃。霜鐘初歇月未生，但覺篝燈一點明。階除環珮走流水，樓閣誦經童子聲。

送僧歸雲巖

和氣津津出眉宇，平生快活隨緣住，憶昨思山林下來，如今卻向城中去。燕子初飛簾幕風，海棠睡重清明雨，重唱龍山諸佛機，紅塵動處雲成縷。

至撫州崇仁縣寄彭思禹奉議兄四首

去年歲飢民減口，晨無炊煙閒甑缶。面餘菜色短氣中，經營有錢易升斗。抱孫買鋤今歲豐，黃雲䆉稏村村同。東林鼓聲是誰致？聰明慈惠隴西公。

吏姦今古同一律，邇來間見復層出。一邑雀息行鏡中，公則生民無別術。放衙下簾調索絃，來禽青李浴清泉。吾儕呈押日課辦，亦作岸巾相對眠。

我年政如牧民術，敗群者去羊蕃息，向來盜竊如有盟，飛躡垣墻度窗隙。下車夜戶民不閉，終夕四鄰無犬吠，一懽醉倒不須歸，以塼支頭路傍睡。

爭歌來為民父母？百里民心始安堵。外臺選才第薦之，何必知賢奪而去？當持馬足臥車轍，報汝百年終有別。蹄涔不著橫海鯨，簿書那容萬人傑。

余還自海外至崇仁見思，禹以四詩先焉既別，又有太原之行，已而幸歸石門。復次前韻寄之，以致山中之信云。

北去憂如會澠口，危甚相如跪瓦缶。南歸喜勝脫鴻門，那卹范增撞玉斗。筠谿野寺鄰新豐，亦與叢林魚鼓同。懸知他日君念我，定作少陵尋贊公。

脫桔寧知縛禪律，但欲閉門長不出，死禍平生九蹈之，痛恨防身苦無術。此言了如意在絃，此心炯如月臨泉。山中樂可驕稚世，一榻暑風清晝眠。

平生心懷濟時術，百未一施空歎息。庭閒晝永僧至門，心回酒醒月窺隙。東方先生語開閉，投骨心知致群吠。千金珠在九重淵，儻能得之必龍睡。

飄零乳兒失慈母，來歸家山在阿堵，瘴痾烝洗百念空，但有詩情磨未去。虛名實禍車覆轍，道鄉端與人間別。膝穿木榻五十年，君看此翁亦雄傑。

信上人自東林來請海印禪師過余湘上以贈之

五湖東歸風轉柂，柔櫓聲中飛鳥過，開蓬不信是廬山，忽驚落瀑從空墮。道人箇中三十秋，那知今始載歸舟？白藕池邊月初吐，應對鄰房說舊遊。

忠子移居

忠子壁觀永皇暇，移居自提雙不借，借車祭灶非我事，可聽夜舂響西舍。人言渠儂大類我，試手作詩便聲價。我詞勿學郊島寒，謫仙筆端能造化。

楞伽端介然見訪，余以病未及謝，先此寄之。

楞伽劇談喜高笑，一缽安巢在雲杪，我游廬山二十年，聞名常多識面少。道林過我古南臺，路逢泥軟手提帶，臺輿瓦合今果爾，更呼鄰僧相與來。

次韻雲居寺

行盡崇岡與峻嶺，今朝又入緣雲徑，世塵已覺蛻埃輕，道心遂作燖雞淨。小軒容膝俯千里，磨錢作鏡江山映。平生林壑竟成癖，南來獨覺茲遊勝。

無學點茶乞詩

政和官焙來何處？雪後晴窗欣共煮。銀缾瑟瑟過風雨，漸覺羊腸挽聲度。盞深扣之看浮乳，點茶三昧須饒汝。鷓鴣班中吸春露，如未沾著則尟趣。

巴川衲子求詩

水西南臺底氣象，綠疏青瑣湘江上，門人俯檻看諸方，笑聲散落千巖響。巴音衲子夜椎門，要識汾陽五世孫。問渠何所見而去？峰高難宿孤飛雲。

十月桃

雪中桃花夜來折，兒稚犯寒爭欲摘？老仙呵手撚吟筆，指以謂余還歎息。已作匆匆十月開，人間安得千年枝。

李端叔誕辰

未見犯寒梅，已有催春雨。催春春未歸，卻有曇花飛。飛香塞世間，何人知鼻處？遙知與世且同波，隨分盤飧付兒女。

雨後得無象新詩次韻

雨餘步林幽，松風初到面。寒蟬相應鳴，小立無人見。但愛東南山，色作旋螺轉。入門庭院度飛螢，梵放哀聲滿深殿。

用韻寄誼叟

識君童牙中，豈止論半面？雖同萬頃山，經年不相見。平生草頭露，蜂月跳珠轉。永懷終夜不成眠，但見突兀遊霄殿。

任价玉館東園十題

涵月亭

亭外物清曠，人間多熱惱，夜晴登此亭，水月相媚皓。多君心鏡空，光明寫懷抱，憑誰持此意？舉似寒山老。

覽秀亭

尚記登臨時，風日初盎盎，忽驚無邊春，登我眉睫上。情歡鳥聲樂，意適游絲放。我非連眉郎，搜詩聊植杖。

四可亭

四注開野亭，面面可人意，我來俯危欄，蹇傲成縱倚。應接迷向背，轉顧風掠耳。鄰寺一聲鐘，墟落孤煙起。

第一軒

名園富家致，此軒冠群目。檻次狀元紅，窗橫尊者竹。坐客定無雙，試茶谷簾綠。願聞聖諦義，飛辯橫塵玉。

如春軒

檻前搖綠玉杯，面吹紅鱗主人飽，談笑和風熏坐賓，但覺天宇迥塵滓。欲清辰雖非曲，水會自是斜川人。

寒亭

欲問春消息，蒼茫嫩日斜，茅簷聚喧雀，栗林棲暮鴉。絮袍裹足坐，得句往往佳，忽起步微月，呵手拗梅花。

浩庵

水勝萬斛舟，至剛柔繞指，丈夫養浩然，其略蓋如此。朝登青雲上，正色決大事，暮歸臥此庵，捫虱口如耳。

方便堂

虛空亦何有？領略四時事，君看繁盛時，中有凋零意。然省可自觀，那作明日計？當游無所還，自住三摩地。

覺庵

念起則為凡，覺之則為聖。人言此為覺，此覺未真正。但了一切空，聖凡皆幻影。宴坐不言中，心波如古井。

鑒止軒

小軒臨止水，一泓湛寒碧，瞭然見眉須，洞徹塵不隔。夫子作止觀，涇渭不相入。跏趺學僧禪，諦視鼻端白。

書華光墨梅

一枝已清妍，交枝更媚嫵，見之已愁絕，那復隔煙雨？錢塘千頃春，想見西津渡，他日到南屏，莫忘孤山路。

惠侍者清夢軒

小軒面層崖，叢蕉手自種，高風追二朗，生涯與師共。默坐每觀身，爐煙作雲湧，蕭蕭半夜雨，亦足清君夢。

次韻性之

一笑形骸外，便能攜手行，雲容與山靨，今日眼偏明。共坐松下石，仰聽松上聲，古人亦何遠？安用社中名？

筠谿晚望

小谿倚春漲，攘我釣月灣，新晴為不平，約束晚來還。銀梭時撥剌，破碎波中山，整鉤背落日，一葉軟紅間。

和杜撫勾古意六首

一尾掣電去，萬蹄讓雄長，邇來隨磨驢，驅逐付廝養。頓塵忽驕嘶，逸韻發奇想。公眼如支遁，神駿蒙擊賞。

歲月走舟壑，不能老喬松，何如取塵劫，安置彈指中。我老世不要，閉關師道蹤，自欣方得計，人笑伎之窮。

長松援丈蘿，無事登青冥，因緣偶然爾，初非出經營。我受氣類似，掄材置勿聽，翟公亦癡絕，書門議交情。

午夢清斷續，殷鬢飛蚊鳴，微風亦見戲，故掩讀殘經。相見洞天曉，霧重花冥冥，秀句吐奇麗，乃爾未忘情。

秋晚凋紅翠，幽懷到眉峰，玉纖弄彩筆，落紙翩驚鴻。道山歸計好，高情付疏慵，何獨謝夫人，特有林下風。

暮年一杯春，愁邊賴開拓，醉鄉歸路穩，城郭見隱約。萬事付頹然，破幘風墮落，胸次竟何有？八窗洞空廓。

了翁有書與謝無逸云：覺範真是比丘。

墮馬哭淮王，牧羊仗漢節，古人守忠義，視死如棄禊。吾是真比丘，死生見窟宅，一飯不願餘，孤坐閱歲月。

題延福寺壁

在山為遠志，出山為小草。龍潛蟠則神，雞雌伏知道。人情難把玩，過眼如電掃。留雲峰下寺，白髮歸去好。

棗柏大士生辰，因讀易豫卦有感作此。

人間解纕沙，開視兒眼前，缽飯度永日，一裘支十年。月巖與雲壑，佳處輒留連，誰云道林黠，猶覓買山錢？

次韻周達道運句

大澤深壑間，難藏舟與山，此身唾霧中，安得長朱顏？講公如夙昔，婁永嘗追攀，定作甕中畫，磨衲映青綸。

次韻遊水簾洞

清夜讀君詩，思豁神亦傾，豈惟折慢幢？要已倒降旌。重哦水簾句，纖穠開畫屏，想見落筆時，遶紙走風霆。

游廬山簡寂觀三首

廬山覺未老，儼然舊風姿，樹石亦仙骨，逢春更華滋。瓜分煙翠層，千丈垂白霓，貪看讓爭席，舍者爾為誰。

蒼石大如屋，古木出虯枝，四注陰其下，地坐黃冠師。山行倦日永，聚話遂忘疲，行看洞中境，都是寂音詩。

怒龍鬥未已，角尾相攀牽。巨石為解紛，背腹遭虯纏。千年毒不死，槎牙帶雲煙。樹間宜畫我，乞與人間傳。

送人

相送復相別，不異人間月，無心去復來，有魄圓還缺。此別興何如？西風秋月初，暮鴻千里至，能寄八行書。

別人

尺水未到海，茲行多嗚咽。病客未還家，回腸蘊千結。水有到海期，病客歸何時？臨岐一揚袂，落日寒風悲。

信師相別

子昔送我日，出岫雲無心，今我捨子行，窮猿瞑投林。勿歌行路難，勿效兒女泣，處處得逢渠，千江共一月。

白日有閒吏，青原無惰民，為韻奉寄李成德十首。

李侯端自重，不肯下南璧。君看英特氣，自可凌太白。小邑試牛刀，乃有政和色。

舉筆濡大千，揮斤隘八極。置之臥病軒，翻身觸破壁。起來一調笑，庭樹掛斜日。

地生金色光，女作師子吼。此軒初不然，風日穿窗牖。莫作兩頭看，空花竟何有？

客來清對榻，客去閉深關。聊為文字飲，酬唱相往還。朝來公事少，白日吏長閒。

少年韻如春，才可供十吏。故人半青雲，隱几肘門寐。行看登玉堂，清坐追陸贄。

朅來民訟少，槐影覆閒庭。看山久成癖，詩眼耐空青。長憐謝安石，箇中著娉婷。

花光浮縣郭，麥浪漲郊原。吏散僧投謁，詩成月上軒。何妨橫麈尾，相對兩忘言。

密室調弦索，晴軒較畫圖。撿書憑錦瑟，背句遣奚奴。一懽同煮茗，此興不能無。

深原曉犁耕，隔谿夜春簸。竹間伊余行，童稚供日課。入境觀化風，親視民勤惰。

單衣試嫩寒，花下愛清晨。不恨簿書惡，何妨閒岸巾？定應懸睿想，憂樂自同民。

雨中聞端叔敦素飲，作此寄之。

但見杯中春潑面，不知門外雨翻盆。人間萬事一虻蚊，正恐卷氈為鱉飲。何妨跨頃作猿蹲？此生隨處有乾坤。短李貌和髯似棘，王郎耳熱氣如霓。不知今日是何時，醉鄉城郭無關鑰。世路風波太嶮巇，且看相枕爛如泥。

端叔見和次韻答之

俊詞方覺春照眼，秀句忽驚絲出盆。睡餘兩鬢尚殷蚊，行樂風軒須痛飲。窮吟空屋笑愁蹲，筆端浩蕩吐乾坤。落筆新詩敏風雨，撚鬚豪氣劃虹霓。侍兒扶掖醉吟時，靖節田園尋窈窕。謫仙風味自嶔巇，何如春甕揭黃泥？

再和復答

道鄉是宅扶歸路，法喜為妻笑鼓盆。蟭螟膽大敢巢蚊。遊戲秋毫鋒際立。卷藏法界眼中蹲。自然函蓋合乾坤。醉裏兩篇開爛錦。雨前千丈挂彎霓。楊梅櫨橘恰嘗時。自笑此生真逆旅。人情何處不同巇。禪心且作絮沾泥。

睡起又得和篇

幽夢驚回煙霧帳，清泉起弄雪花盆，風簷斜日一區蚊，淮水雨開縈練淨。鍾山雲卷露龍蹲，癡禪剛道屬乾坤。綠髮筆端能吐鳳，雪髯胸次尚盤霓。道山歸去定何時？身外聲名徒暴曜。夢中憂患自臨巇，鳥靴長恨涴塵泥。

復次韻

句健未須纏法律，飲豪那暇較瓶盆。疾雷破柱一聲蚊，吟狂不覺跨驢穩。醉臥都忘對虎蹲，箇中別是一乾坤。八篇俊逸狂時語，五色光芒雨後霓。清吟要不負明時，嗟我拙詞傷弄巧。愛君難韻解平巇，且歌滑路雨成泥。

晚歸自西崦，復得再和二首。

人歸西崦步翠麓，月出東峰湧玉盆，詩如琥珀妙藏蚊，摩頭長詠笑自語。劃席冥搜臥復蹲，筆端三昧撼乾坤。眾人俯看旋磨蟻，忠義平生貫日霓。也知用舍各由時，各處山川非設險，笑中陷阱卻藏巇，此時擬議轢中泥。

世事回頭驚破甑，年華脫手墮空盆。機鋒火聚不容蚊，蠅蠓未欲乘風去。捫虱閑為抱膝蹲，掌中訶子是乾坤。營寨詞鋒盤屈劍，吸川酒膽倒垂霓。脫巾露頂笑狂時，任意清閒饑得食。關心名利醉登巇，濁流心念已澄泥。

肇上人居京華甚久，別余歸閩，作此送之。

毳帽駝裘一尾輕，半開便面氣如春，醉歸穿市月隨人，此境要非吾輩事。摩頭忽憶海山濱，蕨芽荔肉齒生津，十分春壓能眠柳，一再風撩解笑花。故山應摘雨前茶，從我覓詩如觸鹿。為君肥字作棲鴉，句中有眼莫驚嗟。

送因覺先

南澗茶香笑語新，西洲春漲小舟橫。困頓人歸爛熳晴，天迥游絲長百尺。日高飛絮滿重城，一番花信近清明。

妙高墨梅

日暮江空船自流，誰家院落近滄洲？一枝閒暇出墻頭，數朵幽香和月暗。十分歸意為春留，風撩片片是閑愁。

石門文字禪卷第八

石門文字禪卷第十一

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

七言律詩

春日同祖賢二道人步雲歸亭，忽憶東坡此日詩有懷其人次韻。

誰家楊柳欲遮門，依約東坡醉處村。捶地不堪華屋句，仰天空記刻舟痕。尚餘千載風流在，乞與三人語笑溫。歸路松風吹凍耳，共追前事弔英魂。

與客論東坡作此

東坡醉墨浩琳琅，千首空餘萬丈光。雪裏芭蕉失寒暑。眼中騏驥略玄黃。機輪妙轉風雷舌。春色濃纏錦繡腸。可惜騎魚天上去，斷絃空壁暗淒涼。

京師上元觀駕二首

及時膏雨已闌珊，黃道新泥曉未乾，白面郎敲金鐙過，紅妝人揭繡簾看。管絃叫月宣和氣，燈火燒空奪暮寒，咫尺鳳樓開雉扇，玉皇仙仗紫雲端。

閣雨輕寒斂夕氛，青牛畫轂已爭奔。皇州浩蕩風光裏，紫陌喧闐笑語溫。冠壓花枝馳萬騎，簾垂繡箔卷千門。特傳詔語君恩重，凝睇天階謝至尊。

次韻天覺進喜雪

萬馬天街聽啟關，曉光佳氣潑人寰。春生殿閣玲瓏外，秀發園林頃刻間。為瑞懽聲浮動植，爭妍詩句麗江山。從教飛上朱藍袂，點綴彤墀玉筍斑。

別天覺左丞

童頰清光已渾圓，共驚玉骨解藏年，庵中篆縷長凝帳，門外雲濤欲際天。道眼從來無異見，微蹤何幸預談禪？新詩滿篋江南去，又作叢林盛事傳。

李德茂家有磈石如匡山雙劍峰求詩

胸次能藏大千界，掌中笑看小重山。飛來華嶽一峰失，幻出匡廬雙劍閒。偶觸篆煙雲點綴，戲澆硯滴瀑潺顏。莫將道眼生分別，隨意聊安几案間。

余昔居百丈，元夕有詩後十年，是夕過京師期子因不至。

北遊爛熳看并川，重到皇州及上元，燈火風光記前事，管絃音節試新翻。期人不至情如海，穿市歸來月滿軒。忽憶寒嵒曾獨宿，雪窗殘夜一聲猿。

都下送僧歸閩

汴水悠悠去不回，綠波垂柳眼初開，日邊無意事迎送，海畔有山歸去來。白卻人頭忙日月，緇飄山衲亂風埃。此行若到忘情處，拂石猿聲後夜哀。

夜雨歇懷淵才邦基

劇笑無因見秀眉，勞生會合恨難期，永懷京國舊游處，伏枕夢魂初破時。戰葉蕭蕭山雨後，遶床唧唧草蟲悲。明年定復西歸去，船尾何妨載我隨。

寄權巽中

摩雲標格久去眼，傳得詩詞錦段新，雪玉在躬秋滿鬢，風雷為舌語驚人。留連南浦西山雨，棄擲鑪鋒繡谷春。何日詩肩擁寒帔？對床聽我說京塵。

書承天寺西齋壁

半年客食毗陵寺，頗厭塵埃污衲裙。雖有一身猶外物，且將萬事付浮雲。忽思放浪佳山水，要與頑麻散骨筋。涼夜滿庭風露重，竹梢微月欲紛紛。

靈隱送僧還南嶽

海隅相識笑談餘，清境同疑在玉壺。方作靈山棲小嶺，又隨苕水出東吳。透鬚白雪驚衰老，脫手青春入歎吁。懸想他年衡嶽寺，雨窗相對話西湖。

宿靈山示月上人

地靈形勢自天成，山色溪光潑眼明，北岫飛來么鳳落，東鄰相去一牛鴻。霜筠遶寺秋無數，璧月臨軒夜更清，已約高人結蓮社，他年香火寄餘生。

送僧歸石門

曾學雲庵逸格禪，別來江柳幾春煙。相逢水寺初嘗橘，忽憶風簷共擘蓮。遙想到山寒食後，卻思分首上元前。與誰振策西湖路，清曉一聲啼杜鵑。

至西湖招廓然遊春

別後西湖長在夢，相逢氣韻宛清真，劇談要使君頤脫，大笑從教坐客瞋。淮海飄零方見友，湖山秀絕更逢春，快當火急追清景，莫厭尋幽散策頻。

廓然得石門信，歎其踵席非其人，用韻酬之二首。

相對天涯歲月新，石門消息遠難真，乘閑且覓幾場笑，疾惡休生一念瞋。襯鷺芙蕖方破暖，藏鴉柳色又殘春，光陰如此空搔首，行誦知歸倦鳥頻。

頹綱安得見重新？紅紫紛紛正亂真。已矣無才吾自歎，慨然有志子宜瞋。閑尋陳跡消磨日，強作新詩挽絆春。振策蘇隄朝復暮，路人應笑往來頻。

廓然再和復答之六首

獨立湖邊一笑新，紛紛世事信非真，竹林逢寺端須往，藜杖敲門不怕瞋。僮僕見人空自若，軒窗幽處亦藏春。老僧那識閑來興，怪我時時過此頻。

與君藉草湖邊坐，聽我論懷句句真。慵鬥睡魔強分怯，懶酬詩債不須瞋。亦知人壽一百歲，已識老來三十春。相見幾回開口笑，憂愁風雨可勝頻。

湖水行歌鴨綠新，吳音清軟十分真，但知客子幽情快，不管游人醉眼瞋。戈昔曾聞能倒日，筆今猶喜解收春。剩將詩句藏深篋，歸去須知展玩頻。

處處山川俱勝絕，滿村風物自純真。橫舟隔岸殊堪喚，吠犬隨人不識瞋。歸鳥獨飛當晚照，鳴鳩相應正深春。心期卜築藏幽隱，忽笑行行指劃頻。

湖山昔夢雖非實，開睫今游未必真，久客情多空自厭，故山歸晚欲誰瞋？聊將愁裏十分興，更賞湖邊一半春。君儻肯來尤所願，莫辜日日作詩頻。

繞舍初晴對意新，出門幽鳥語如真，催耕布穀殊堪聽，勸客提壺卻莫瞋。隴麥約風遠有浪，海棠經雨忽添春。可憐好景無人共，回首斜陽太息頻。

明日欲往龍華瞻大士像，廓然和前詩敘其事，又用韻答之。

雙林大士不復見，聞說龍華畫像真，要向冰霜識風骨，願求清冷洗貪瞋。空庭再拜儼如在，扣几重看喜勝春。我亦鈍根期聽法，質疑他日故應頻。

又和前韻二首

頭白逢人宛似新，自嗟世態不容真。君才廓落宜無合，我語剛強屢被瞋。千里來尋非愛雪，一時行樂謾游春。鄰居冷淡應相笑，數夕溫然語話頻。

篇篇俊逸間清新，老閱群才始見真，秀卻採蓮溪畔態，豪吞指壁柱邊瞋。肺腸舊信能纏錦，文字今知解鬥春，筆力肯低容我和，詩成無惜寄來頻。

偶讀和靖集戲書小詩卷尾云：長愛東坡眼不枯，解將西子比西湖。先生詩，妙真如畫，為作春寒出浴圖。廓然見詩大怒，前詩規我，又和二首。

居士多情工比類，先生詩妙解傳真。只知信口從頭詠，那料高人作意瞋。雲墮鬢垂初破睡，山低眉促欲嬌春。何須夢境生分別？笑我忘懷歎愛頻。

輕狂舉世誰非偽？遲鈍知余卻甚真，未把僻懷投俗好，且將狂語博君瞋。已嗟心折垂垂老，忍看花飛片片春。滿眼閑愁圖不得，江南無奈到心頻。

錢濟明作軒於古井旁名冰華賦此

刮地陰風翦玉麈，那知此井解藏春？折膠墮指嗟時事，秀骨溫顏似主人。碧甃湛明堪數髮，小軒深靜可收身。超然高趣真難及，浪士愚溪一笑新。

鍾山悟真庵，西竹林間，蒼崖千尺，歲久折裂。余與敦素行山中，至此未嘗不徘徊，庵僧為開軒，向之盡收其形勝，名曰兩翁作此。

水邊修竹纔堪數，竹外蒼崖已半頹，我輩自追方外樂，軒窗誰為此間開？待邀山月三人共，要聽松風萬壑哀。坐久篆畦香遶遍，碧消煙縷雪殘灰。

次韻敦素兩翁軒見寄

識暗長嗟未燭微，坐令歸夢遶嵒扉。忽驚塵土登鬚鬢，已覺雲山負衲衣。孤坐知君扶瘦策，此詩慰我脫危機。天藏鍾阜一區勝，乞與君儕為發揮。

大風夕懷道夫敦素

病覺春寒花信重，起來散策夕陽中，方收一霎挂龍雨，忽作千林攧鷂風。淮水粘天雪翻浪，吳山吐月鏡緣空。二豪詩眼應驚駭，覓句遙知與我同。

宿鹿苑書松上人房二首

數峰煙翠疊黃昏，忽見松間窈窕門。好境未將佳句寫，幽懷先與故人論。隔林每恨音容阻，此夕相逢笑語溫。雪意不成應有月，夜深同看湧金盆。

冷齋託宿自攜衾，臥聽松風度栗林，黃卷青燈紙窗下，白灰紅火地爐深。夢回清響春嵒溜，夜久幽香噴水沈。慣作橫刀眠下板，為君令有住庵心。

李師尹以端硯見遺作此謝之

歙珍先數刷絲紋，那料端谿更逸群，已作退閑今似我，溫然自重尚如君。豈宜禪室埋聲價，合在文場著策勳。忍垢風櫺應有夢，夢隨筆陣掃煙雲。

次韻王節推安道見過雲蓋二首

湘山名與故山齊，寺在沙村斷岸西，繫馬槐根秋雨歇，倚欄雲際莫猿啼。公宜談笑光臺閣，我合摧頹老澗谿，袖有新詩如瀉出，逼人駿氣不容羈。

睡起春衫取次披，髻雲隨從倚欄時，生憎柳底鶯聲巧，不分花前日影移。伊昔笑來憂易老，而今思去恨難追。林梢懸挂團團日，無語東風玉箸垂。

宿石霜山前莊夢拜普賢像，明日到院見壁間，畫如所夢有作。

十幅蛾眉紫翠寒，何人逸想發毫端？忽驚瑞色雲間相，曾向清宵夢裏看。影像不真心自寂。悟迷無隔指空彈。了然一念非新故。我與群生入正觀。

贈湧上人乃仁老子也

照人風骨玉頎然，來慰衰途亦自賢。肝膽秋光磨洞徹，齒牙嶽色嚼芳鮮。應傳畫裏風煙句，更學詩中文字禪。已作一燈長到曉，定能百衲不知年。

道林喜見故人

十年一別今重見，風度依然照映人，韻勝折松秋露骨，氣和寒谷夜生春。三都君已傳名譽，萬事吾今付欠申。夢境樓鐘同此聽，獨尋陳跡記前身。

送日上人歸石門

三界無家誰適從？大千俱集笑談中。江南湖外夢到曉，宴坐經行月運空。狐死懷生正丘首，鳥棲知暖擇南風。石門今日名天下，想見沿崖一徑通。

靈隱山次超然韻時，超然歸南嶽，住庵勸之。

君亦工詩苦入神冥，搜物象故應貧，客兒亭下纔相見，巾子峰前便卜鄰。夢裏筆期生蕊萼，胸中鏡懶拂埃塵。何當鈯斧住山去？要看青原一角麟。

湘山獨宿聞雨

殷床鐘靜自垂簾，庭樹無聲欲雪天。山寺淒涼容我宿，地鑪深暖枕肱眠。銅瓶秋蚓為誰泣？蠟燭春花亦自妍。夜半夢回聞驟雨，十年蹤跡一茫然。

讀三國志

無計酬勞夏簟涼，遺編枕上閱興亡。氣增髯竟從玄德，笑裏瞞徒造子將。漢鼎未移存北海，蜀兵已挫失南陽。莫將勝敗論人物，忠義千年有耿光。

妙高老人臥病遣侍者以墨梅相迓

高絲纔歇轉輕雷，無數晴峰笑靨開，大士已聞方臥疾，小空端遣出山來。寶方世路知無隔，俗駕山靈故勒回。多謝高情餞春色，十分渾在一枝梅。

別李公弱

殘紅換得綠陰成，隨分閑愁取次生，須信百年終有別，未能一日便無情。何時嶽色君同看，後夜湘晴我獨行？好在西園行樂處，為誰依舊月華清？

贈關西溫上人

鐵面關西氣逸群，平生蹤跡付浮雲。瓜州渡口曾同泛，石廩峰前又見君。荔子招呼閩嶺外，白粳留滯汝江濆。拄藤更入西川去，要讀豐碑未見文。

將登南嶽絕頂，而志上人以小團鬥夸見遺，作詩謝之。

壑源獨步寶帶夸，官焙無雙小月團。未作濃甘生齒頰，先飛微白上眉端。湯聲蜂稚秋窗晚，乳面蛾兒春甕寒。飲罷為君登絕頂，俯臨落日看桃丸。

題草衣嵒

鉏頭當枕草為氈，曾與高人說任緣，豈料大嫌沽世價，未應虛費買山錢。閑編木葉輕於紙，細葺蘆花軟勝綿，石室至今增壯觀，可知千載得人傳。

與僧游石頭庵

我攜骨面潛谿子，來訪西山鈯斧庵，夢蝶人驚猶栩栩，藏鴉柳暗已毿毿。峰連小閣宜春望，水遶重城隔夜談。欲喚扁舟尋熟路，與君支策上千嵒。

題還軒

老去情枯道自肥，大刀破鏡露全機，山邊湖水無行路，枝上春禽亦倦飛。半夜舟移空壑在，故鄉家是昔人非。炷香閱遍楞嚴義，坐看煙消一縷微。

送曉上人歸西湖白閣所居

我憶錢塘雪鬢新，三年東望肺生塵，那知南浦清湘岸，忽見西湖白閣人。熟視音姿疑夢寐，便驚風物有精神。翛然又入千峰去，惆悵孤雲野鶴身。

法輪齊禪師開軒於薝蔔叢名曰薝蔔二首

人世百年蝴蝶夢，紛紛栩栩逐春繁。觀根戲掃旃檀座，隨意為開薝蔔園。君每據梧深有味，我來欲問自忘言。叢林何必猶迷照，香在枝頭不在軒。

響石岣嶁峰下寺，小軒開處近山房，苾芻來問宗風事，薝蔔為熏知見香。聊復淡然成獨坐，從教此語遍諸方。鈍根不識金輪轉，摘葉尋枝謾嗅芳。

南嶽法輪寺與西林比居，長老齊公築堂於丈室之西，名曰雪堂，作此寄之。

法道陵夷賴典刑，此堂真有救時心，坐令衡嶽為嵩嶽，便覺西林近少林。面壁高風知獨振，薝花細雨為誰深？故應弟子分皮髓，未愧駒兒善古今。

送覺先大師覺先參佛照圓通二老

浮玉道人雷電舌，法雲老師冰雪顏，後來事聽諸方外，先數君游二老間。只把黑甜酬世味，從教螺鬢有詩斑。乘秋曳杖歸何處？萬疊匡廬是故山。

宿慈雲

門前便是小曹谿，只欠孤猿嶺上啼，水磨自鳴當濬澮，漁舟閑泊近沙隄。經游況是閑心遠，富覽誰能與物齊？一宿少留終未足，會須移錫向高棲。

和答素首座

勘破諸方剩得閑，歸來嶽寺掩深關。我行淺麓驚回地，君在翔鸞杳靄間。契闊獨期當再見，峻嚴爭說不容攀。勿矜出岫無心久，弱羽衝風亦欲還。

道林送鴻禪者江陵乞食

一篙湘水碧如螺，瑩淨無痕不受磨。曉霧有情呵素鏡，東風作惡卷纖羅。老來談笑追隨少，歲晚別離頭緒多。浦口送君聊倚杖，會看歸棹掠晴波。

還太首座詩卷

料理詩情難復難，縈心結思傾毫端，奪回天地英秀氣，坐令落紙生風寒。老猿夜月叫蒼壁，孤鶴曉霜疏羽翰。精神清韻知幾許？付與後來能者看。

送秦少逸

秦郎毛骨玉壺秋，望見令人忘百憂，便覺宗之未瀟洒，肯容如晦獨風流？來為南嶽翛然別，去作東華爛熳游，想見醉圍紅粉處，雪牋佳句挽銀鉤。

送僧歸筠

西津渡口唐朝寺，到眼瀟湘厭飫看，誰遣松聲環坐榻，更令嶽色墮欄干。君如鳥倦今知返，我與鷗盟久已寒，想見若耶溪上路，正嘗蘆橘帶甘酸。

宿臨川禪居寺書方丈壁

雨過沙村繫客船，行間樓殿帶晴煙，夜深霜月涼於水，門外雲濤遠際天。禾稻豐登如棄土，菱蓮甘美不論錢。好峰不住猶行役，忽憶鍾山掬澗泉。

朱世英守臨川新開軒而軒，有槐高數尺，因名之作此。

聖朝賢佐蔚如林，天獨於君著意深，喜氣欲傳黃閣信，夏窗先露綠槐陰。望雲忽起懷親念，隱几難忘濟世心。他日此軒成故事，壁間應載野僧吟。

世英梅軒

平生忠孝兩難忘，乞得鄰州近故鄉，清白夜晴千里月，肅嚴秋迴一天霜。數行經徹臨清曉，半印香消倚夕陽。記取東軒談笑處，庭梅他日似甘棠。

送琳上人(并序)

孔子之門弟子三千人，咸曰：孔子自生民以來，未有獨宋司馬桓魋害之，欲殺者數矣。未濟其欲，猶至於伐樹削跡。自是觀之，則能賢者固難而知，賢者亦未易得者。琳能口山谷，又畜其像，別余訪了翁，豈可多得哉？作此送之。然琳曰：明年當過谷山，游南嶽諸剎也。

髯琳身小膽崔嵬，嚴冷中藏熱肺懷，京洛歸來嘗自說，湘山游遍與誰偕？解將骨董藏涪叟，又負籚篅訪了齋。更說開春南嶽去，要尋浯水看磨崖。

次韻信民教授謝無逸游南湖

春游每覺客愁消，最愛晴湖漲柳橋。鴨綠皺寒初拍岸，鵝黃照影自垂條。惱人風物今如許，著意春光已不撩。但得與君同一醉，何辭日日作詩招。

思禹兄生日

文章瑞世本奇豪，風鑒霜天夜月高，且袖玉堂批誥手，戲來山邑試牛刀。意長千里奔赬尾，恩重三山壓巨鼇。滿薦壽觴何所祝？祝公親見折蟠桃。

崇仁縣與思禹閑游小寺啜茶聞棋

平生閱世等虛舟，臨汝重來又少留，攜弟來逃三伏暑，入門拾得一軒秋。隔牆晝永聞棋響，陰屋涼生見樹幽。又值能詩王主簿，飯餘春露啜深甌。

余居臨汝與思禹和酬甌字韻數首，後寓居湘山，思禹復和見寄又答之。

涔蹄小邑著吞舟，未起風雷更少留，饌客酒酣腮玉纈，侍兒歌送眼波秋。詩成槲葉江村處，想見楊花院落幽。綺席憶曾蒙設醴，預聞談笑把空甌。

次韻蔡儒效見寄

獨宿圓廬意自清，夜涼林木寂無聲，鏡中白髮今慵剃。夢裏浮華已懶爭。故國別來空好境，舊游誰共讀題名？遙知他日重相見，握手應驚太瘦生。

金陵初入制院

依然收付建康獄，拴索瓏璁驚市人，寄語小兒休嬲相，未妨大士戲分身。懶於夢境分能所，枉把情緣比客塵，笑視死生無可棟，目前刀鋸若為神。

寄超然弟

深掩圜扉夜向闌，夢驚清境慰辛酸。臥聞瓦壟集微霰，起覺衾綢壓薄寒。憂患飽經心老大，雲泉歸晚鬢凋殘。書空偶爾成詩句，寄與西林阿永看。

初至海南呈張子修安撫

南來稍復召驚魂，知有留候異代孫，未即解衣甘九死，試令騎馬賦千言。瓊山有月光相射，玉海無風浪自翻，戲下應傳獲羅什，禿頭爭看戴華軒。

抵瓊，夜為颶，風吹去所居屋。

貪看長鯨吸舟楫，忽驚嬌蜃吐樓臺。朦朧醉憶王城別，汗漫游從海國來。夜半颶風攜屋去，朝來瘴霧放天回。會須橫笛騎雲背，笑響從教落九垓。

出朱崖驛與子修

投老南來雪滿顛，羈囚不自意生全。久為白骨今重肉，已臥黃泉復見天。報德定應追結草，效忠那肯愧飧氈。此詩清絕如冰雪，乞與江山洗瘴煙。

別子修二首

疆場探騎斷奔埃，院落棠陰暗緣苔。上疏乞閑追鮑靘，載書歸老繼吳恢。爭懷父母三年化，愁見風帆十幅開。勿剪青青隄下柳，念公遺愛手親栽。

漂泊孤蹤一轉蓬，語音雖在變形容，瘴鄉猿鳥今為伍，螘穴王候昔夢封。海闊盲龜登木孔，山高纖芥落鍼鋒，公歸不得參行馭，心折淮南紫翠重。

蔡州道中

北來行盡關山道，梁宋郊墟眼力微，飲食甘酸雜淮甸，語音清軟近京畿。黃塵又向九天去，槁項新從萬里歸。投老不堪行役苦，手遮西日想嵒扉。

余號甘露滅，所至問者甚多，作此。

老儼化身甘露滅，不妨須髮著伽梨，虛舟閱世鴟夷子，慧帚掃除王伯齊。香火共修心老大，樓鐘重聽意淒迷，餘生未覺全無累，折腳鐺猶手自提。

海上初還至南嶽寄方廣首座

天風吹笑落人間，白髮新從死地還。往事暗驚如昨夢，此生重復見名山。倦禪想見堆危坐，知法應拋放縱閑，初嚼芳鮮動詩思，一篇先寄倩君刪。

陳生攜文見過

海外歸來兩鬢秋，自嗟無地可逃羞，攜笻肯過驚時聽，炊黍能為信宿留。睡觸屏風譏富貴，笑分臠社致公侯。遺編家世丹青著，鐵硯磨穿未肯休。

至筠二首

乞漿問路到筠溪，天氣清和得所宜。父老相逢班草坐，風光初過採茶時。摩挲禪榻營春睡，想像齋廚辦晚炊。白首不知舟壑走，壁間來讀舊題詩。

偶喚歸舟隔亂谿，春山偏與晚相宜，自尋熟路懸崖去，正是新秧剌水時。身健已如秋社燕，夢回猶看客亭炊，雨窗燈火清相對，畫出淵明五字詩。

示超然

秋光滿鬢萬事死，慚愧眼明牙齒牢，野寺閑眠聽風雨，海山猶夢渡雲濤。事非白傅方驚鼎，跡隱庖丁已善刀，一徑莓苔三十載，未容此老獨奇豪。

九日

去歲重陽瘴海濱，病拈霜藥嗅清晨。身閑已斷思歸夢，山好仍逢稱意人。卯飯露葵欣旋摘，夜窗風栗共嘗新。妙年衲子應相笑，癡鈍耽源老應真。

二十日偶書二首

春林院落曲欄東，小立初迎到面風。冰齒寒生花坼信，濕梅煙重雨毛空。病衰老去登臨倦，節物年時氣味同。卻掩鑪煙閉深閣，忽驚西日借窗紅。

此生早衰坐世故，末路易歸驚嶮艱，臨事無疑知道力，讀書有味覺身閑。解醫憂患臂三折，難隱文章豹一斑，永媿[山*完]山赤頭璨，不令姓氏落人間。

陳瑩中左司自丹丘欲家豫章，至湓浦而止，余自九峰往見之。二首。

鴈蕩天台看得足，卻搬兒女寄蓬窗。徑來漳水謀三頃，偶愛廬山家九江。名節逼真如醉白，生涯領略類湘龐。向來萬事都休理，且聽樓鐘噎夜撞。

與公靈鷲曾聽法，游戲人間知幾生，夏口甕中藏畫像，孤山月下認歌聲。翳消已覺花無蔕，礦盡今知珠自明。遠壑夕陽殘雨後，一番飛絮滿江城。

次韻李端叔見寄

一官游戲且同塵，夢寐江湖亦可人。軒冕久知身是寄，魚蝦纔說口生津。解嘲鏡裏蕭疏髮，時吐毫端浩蕩春。自古浯溪好風月，買山終欲與君鄰。

赴大原獄別上藍禪師

平昔巾盂共空璧，只今樓觀礙層霄，道心針水妙應在，俗眼雲泥謾覺遙。道路為家身是寄，死生如夢意全消，明年五頂東游遍，來聽吳音發海潮。

太原還見明於洪水上藍，問明別後嘗寓則曰：十年客雲居，感歎其高遁。作此。

清軟吳音笑展眉，芳鮮猶在雪霜姿。十年不下歐峰頂，一旦肯來漳水湄。湘巘春深重記處，風甌雨歇對聞時。紅塵未可因藏跡，要卜雲泉結後期。

溫上人自廬山見過

雀羅門巷榻凝塵，千里相尋駭四鄰，好事真誠虹貫日，照人清氣水含春。忽驚我禍今無比，高笑君癡亦絕倫。此別遙知想標格，淺雲東崦對冰輪。

荷塘暑雨過涼，甚宜之見訪，作此。

居近池塘春意在，路穿空翠夕陽多，隔林放鹿哀怨語，掠水幽禽撲摝過。得雨村囂覺風味，分秧天氣愛清和，莫辭坐穩相尋數，酣戰難回指日戈。

重會言上人乞詩

海外歸來五見春，梨衣兩識帝京塵，此生已覺渾無累，為累空驚尚有身。厚善最憐山解事，歲寒更愛月情親，鷲峰峰下重相見，雪作飛花一笑新。

誠心二上人見過

破夏來尋甘露滅，快人如對水晶輪，煙雲掃盡詞傳意，知見不生情透塵。旋縛茅茨吞遠壑，偶臨簷隙見歸人。露芽便覺如浮雪，品坐同分一盞春。

秋夕示超然

殿閣知誰燒夜香，矮窗燈火試新涼。草蟲對語僧臨砌，露葉翻光月轉廊。補綴高風三襪已，破除午夢一匡床，與君遊遍人間世，折腳鐺中味最長。

鞦韆

畫架雙裁翠絡偏，佳人春戲小樓前，飄揚血色裙拖地，斷送玉容人上天。花板潤霑紅杏雨，彩繩斜挂綠楊煙。下來閑處從容立，疑是蟾宮謫降仙。

石門文字禪卷第十一

石門文字禪卷第十三

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

七言律詩

元正一日示阿慈

季真少儼三十歲，儼入新年五十三。疑我滿懷揣佛法，解腰抖摟破裙衫。大瞻終老同香火，小朗平生共石巖。深炷爐香待清旦，偶聞殘雪落高杉。

上元夜病起，欲寫法華安樂行品，無力呼阿慈，為錄作此。

重城車馬氣成霧，隔水巖叢冷欲冰，昨夜窺窗先有月，今宵對語偶無僧。臘高鶴骨柴崖露，病起霜鬚逐旋增，欲寫寶書驚力乏，阿慈能為掃寒籐。

上元後候，季長不至，作此寄之。

和風凍雨上元後，斷岸橘洲春水生，村寺獨歸江路熟，竹籬誰繫小舟橫？偶成詩句長哦罷，漫折梅花一嗅清。想見連床成夜語，此篇先慰遠來情。

夏日偶書

草樹扶疏夏簟清，夢驚鬥雀墮空庭。過墻雌竹已數子，出屋耄蕉終百齡。雷後怒雲魚尾赤，林梢剩水鴨頭青。都無伎倆酬閑寂，謾搭伽黎自誦經。

與忠子晚步登臺有作

僧殘寺僻游人少，草滿池塘筍過籬，蘆橘帶酸春去後，榴花出葉雨晴時。一年事辦秧齊遍，連日江寒水退遲。偶上高臺成遠眺，茲游更得子追隨。

和人鴈字

劃然斜去和天曉，夜火相驚事已虛。春信寫來無款識，東君胸次亦恢疏。最難讀似成文蠹，不亂行如水上魚。勿訝羲之筆神駿，換鵝瘞鶴是臨書。

大雪

今年未雪今日雪，地迥眼新人不囂，永巷掃除聞屐響，暮林翔集看鴉嬌。韻高雒下應難畫，興發山陰未覺遙。想見茅齋已摧壓，曲肱清夢到山椒。

宣和四年十二月二十四日，大雪珠禪客忽至，渠以谷山退院來審是否？作此示之。

翻空漸密呵不止，刷我當門螺髻峰，銀碗滿盛談類墮，徑松深覆示藏鋒。因徒逃去寧知褊？顯自何來不見蹤。獨擁衲衣成坐睡，地罏瓶泣伴疏慵。

題鹿苑虎岑堂

平生文彩照諸方，暗谷行藏草木光，要使叢林想高韻，故將名字挂虛堂。笑拈倚壁過頭杖，閑坐當年折腳床，進步竿頭如不薦，草深門徑未相妨。

次韻湖山居士見過

平昔雲岑在懷抱，而今懷抱在雲岑。聞泉偶爾成詩句，班草相看坐木陰。古鼎自然無俗韻，朱絃真是有遺音。羊欣不肯踏城市，背郭江村獨見尋。

題使園眄柯亭

吏散東園勝踐多，落花起舞鳥能歌，故應毛穎曾同泛，不獨龍文慣自磨。弄影風枝空掩冉，困人天氣近清和。倚欄欲去猶回首，奈此霄晴月色何！

題翠靄堂

虛簷碧瓦臨無地，吐月吞風六月寒，簾捲煙光搖戶牖，雨餘嶽色墮闌干。侍兒自炷真龍腦，座客同分小鳳團。誰謂太平本無象，規模堪入畫圖看。

迎爽樓

危樓華構倚青冥，卷盡晴嵐獨自登。去鴈橫斜分點點，好峰青碧露層層。勝游與客同清賞，佳處題名在翠筠。憑檻不堪衰眼力，候船津渡見歸僧。

送太淳長老住明教

三玄三要古難分，劈破從教剔突崙，父母未生前一笑，言詮不到處重論。椎開臨濟百年意，推出汾陽六世孫，何用老婆更饒舌，暗中五色自成文。

送英長老住石谿

三玄三要沉埋久，正令重煩振此宗，陷虎機關須毒手，活人眼目貴藏鋒。真誠莫負叢林志，大願當追佛祖風，覆頂把茅休取相，同安曾著老黃龍。

次韻李方叔水宿

高視世波增眼寒，公如砥柱捍驚湍，市中一虎成三口，醉裏扁舟過百灘。佳處每煩詩句寫，勝游宜作畫圖看。遙知二老相逢處，拾得風前一笑懽。

次韻曹彥清教授見寄

泮宮授道最馳名，想見經筵玉麈橫，學問有源堪景仰。行藏無地受譏評。門前江浪銀山攧。醉裏詩篇錦段明。遠宦不須嗟白眼。只今臺閣半書生。

胥啟道次韻見寄復和之

少年翰墨擅時名，老愛江鄉翠巘橫，聞道異書常自校，近來佳句與誰評？幽尋湘水映衣碧，小寢晴窗潑眼明，寄我三詩爭妙麗，疑公曾夢筆花生。

寄黃龍來道者

問訊黃龍來道者，住山況味定何如，齒牢未怯和沙飯，眼倦應嫌夾注書。但見衣勝寒薜荔，不妨心賽白芙蕖，都疑生近楂田市，時覺淮南語未除。

禪首座自海公化去，見故舊，未嘗忘追想悼歎之情。季真游北游，大梁聞其病憂，得書輒喜，為人重鄉義，久要不忘湘西時訪史資深，亦或見尋此外閉門高臥耳。宣和二年三月日，風雨有懷，其人戲書寄之。

前時無際曾入夢，近日真游又得書，一味歲寒甘淡薄，十分懽喜說鄉間。閑尋老儼臺南寺，更過史髯湖上居，想見朝來閉深閤，臥聽簷雨滴階除。

次韻閻資欽提舉東安道中

父老扶攜看使華，那知勳業在咨嗟，人生安得顏長少？歲暮今驚日欲斜。漫有清詩敏風雨，空餘醉墨走龍蛇。應憐妙語如芝菌，不吐青林吐臥槎。

次韻遊福嚴寺

下臨煙雨憑危欄，游客新辭禁從班，露濕衣巾近雲漢，風吹笑語落人間。曾聞詩律如彭澤，想見風神似魯山。何日三人成品坐？夜窗參論到更闌。

次韻寧鄉道中

夾道傳呼部曲奔，遙知秋色動吟魂。黃柑綠橘平蕪路，剩水殘山夕照村。似鏡此心清自迥，如雲往事去無痕。鐘聲有寺藏煙翠，忽見林間窈窕門。

次韻題雲峰齊雲閣

綠玉霜笻喜自提，芒鞋初試得攀躋，欲窮深谷一區勝，更上齊雲百級梯。物外名山長好在，人間樂事自難齊。遙知太息出山去，一笑無人悟過谿。

次韻題必照軒

曈曨曉日出蒼涼，草木欣欣露葉光，千里穠纖上眉睫，一區形勝發天藏。有詩摹寫江山美，無計遮欄歲月忙。韻險暗驚才力短，坐令毛穎禿鋒芒。

宿資欽楚山堂

故人持節在三湘，白首相逢話更長。挂錫曾憐道林寺，攜衾來宿楚山堂。意消忽覺風敲竹，夢斷空驚月轉廊。常恨出門無所詣，敢辭時此夜連床。

次韻資欽元府判見寄

茗碗閑窗不厭過，暮年歸計定如何？我思杖履游嵩少，公輩家山近洛河。具茨功名關意少，穎皋丘壑賦情多。二詩俱可鐫崖石，乞與雲煙相蕩摩。

次韻王覺之裕之承務二首

問法能來渾聖凡，毗耶丈室未曾關，解分缽飯如摩詰，欲散天花欠阿蠻。屬秥新詩追鮑謝，抗行醉墨似楊顏，遙知穿市聽歸馭，及我昏鴉落照間。

兄弟令人眼倍明，六經心醉幾時醒，韻高山嶽橫南極，機妙鶤鵬化北溟。麗句重逢天下白，俊才今見海東青。數篇秀色凌千嶂，來尉摧頹病掩扃。

宣和五年四月十二日，余館湘陰之興化。徐質夫自土山來，一昔夜語甚傾倒。且日前嘗夢見東坡，今復見子，何清事相聯耶？吾所居有亭名閑美。嘗有白燕巢梁間，屢見鶴翔舞於層霄，囑予為詩，紀其事質。夫大梁人賢而有文，佳公子也。

徐侯官舍土山邊，頗為看書廢晝眠，偶見畫梁巢雪乙，更驚雲漢舞胎仙。致坡入夢殊堪紀，與儼忘形亦自賢。聞道小亭時縱目，江山信美似斜川。

送丕上人歸黃檗

萬身馬鬣轉龍腰，十里風聲捲海潮，翠靄晴時飛畫梀，蒼崖斷處見朱橋。老驚鄉井心空在，說著巖叢意已消。慚愧東風知此恨，夜來吹夢到山椒。

同希先遊石鞏

良辰美景古難并，且趁身閒稻雨晴。鳥語猿歌留我在，水聲山色益人清。得幽詩句聊題壁，遇好峰巒即住程。回首十年塵事裏，與君今日夢魂驚。

題胥大夫欣欣堂

議郎粹和色無求，繞屋江山秀氣浮。弱柳嬌眠禽喚起，異花含笑草忘憂。閉門不放青春去，解榻長令佳客留。摹寫高情無好句，謾橫詩眼付冥搜。

次韻嘉言機宜

幽尋野外興何如，蠶市村囂憶故墟。煮繭生涯春老大，餉田時節意蘇舒。吹開麥浪南風至，落盡花房小雨餘。暫借僧窗聊假寐，夢驚身世兩蘧蘧。

玉池禪師以紙衾見遺，作此謝之。

紙衾來自玉峰前，旋坼封題一粲然，便覺室廬增道氣，不憂風雨攪閑眠。就床堆疊明如雪，引手模蘇軟似綿。擁被並罏和夢暖，全勝白疊紫茸氈。

立秋日偶書

秋入紗廚夏簟空，頹然瘦坐一衰翁，聲涼亂葉紅蕉雨，香暗分叢紫菊風。清境淨緣慚獨享，幽懷佳句與誰同？平生垢習消磨盡，只有文章氣吐虹。

游太平古寺，讀舊題用惠上人韻。

步盡長廊覺倦遊，叢蕉出屋小軒幽。壁間詩在紅埃滿，窗下香殘碧縷浮。喜有繩床容我借，更因茗碗為君留。忽驚林杪湘山露，誰作江天數筆秋？

歲窮僧眾米竭，自往湘陰乞之，舟載夜歸，宿橋口寒甚未寢。時侍者智觀坐而假寐，作此詩有懷資欽提舉。

老去生涯無窖子，隔城荒寺到人稀。歲窮百里扣門乞，夜棹孤舟載米歸。隅坐小僧寒附火，聯拳羸僕睡和衣，故人醉裏聞薌澤，應背銀缸照翠幃。

正月一日送璿維那之新昌乞

春水初生湘岸邊，陰晴城郭上元前，暖消積雪成簷滴，火烈殘香發篆煙。念舊十年鄉井夢，試新一首送行篇，翛然路入江南去，想見歸時及杜鵑。

二月二十一日，奉陪季長遊嶽麓飯罷，登法華臺賦此。

法華臺上憑欄久，吹鬢東風晚雨晴，斷岸平橫千雉堞，道林遠在一牛鳴。喜餐水餅清明近，開遍山茶杜宇聲，想見京塵遮便面，應思攜手比中行。

送興上人之歸宗

紫霄峰下鸞谿上，幻出寶坊金碧開。沃野不辭常自獻，暮雲無事解歸來。永懷香火三生舊，想見松風萬壑哀。阿上笑中如問我，為言詩膽尚崔嵬。

贈道禪者

大河卷浪雪翻風，橋壓千艘臥彩虹。岱嶽煙雲連絕域，北門樓閣礙層空。浪遊荊楚重湖外，更在溈源疊嶂中，水餅槐芽動鄉思，近來歸夢與誰同？

周庭秀愛湘中山水之勝，定居十餘年。宣和五年夏五月，忽思吳中別，余於湘上作此送之。

詞刃平生工斫伐，探懷每欲取公侯，朅來世事懶經意，醉看湘山不轉頭。忽憶歸吳泛千里，偶然盡室載孤舟。卻將揮翰風雷手，且釣華亭萬頃秋。

題悟宗壁

到寺回身望眾峰，一堂疏快萬緣空，槲林曲折通幽徑，蓮蕩凋零退晚紅。師已灰心增夏臘，我今霜鬢撒秋風，亦知旁舍多佳士，香火他年願此同。

過陵水縣補東坡遺二首

白沙翠竹並江流，小縣炊煙晚雨收。蒼蘚色侵盤馬地，稻花香入放衙樓。過廳客聚觀燈網，趁市入歸旋喚舟。意適忽忘身是客，語音無伴始生愁。

夜歸示卓道人

心知家本住仇池，傲倪人間老變衰，兩鬢京塵初邂逅，一尊川語問歸期。勸沽何處禽知我？含笑誰家花隔籬。天水摹胡颶風作，夜歸江路月相隨。

雪詩

千巖雨雪黃昏後，一室香燈一寢餘，此夕鄉關入歸夢，明朝雲物記曾書。地罏不獨聞瓶泣，山果時驚落屋除，清境鼎來勞應接，暮年生計未全疏。

題王教授艇齋

宴居端若寄虛舟，三峽詞源日倒流。慣與衣冠游泮水，坐看圖史認瀛洲。胸中耿耿觀瀾術，物外悠悠涉世謀。莫謂縱橫止容膝，濟川林葉此中求。

吾山風物如故園而甚僻，余居月餘愛之，將此卜居二首。

此生於世已無求，況有村原事事幽。乞谷住山真素志，栽田博飯是良謀。別坡筍蕨春兼採，遶舍桑麻歲倍收。強健自能營飽暖，塵埃回首謾悠悠。

風物淳真似故丘，茅茨結處自深幽。竹西鄰舍頗相近，客至須供良甚謀。燈火夜窗衣自補，豐登秋畝稻重收。安閒有此支餘歲，更欲驅馳亦謬悠。

送楞嚴經珣維那

尸羅清淨心清淨，寄跡南臺亦偶然，室掩香燈見行道，壁懸巾屨伴孤禪。寶書獨欲煩君誦，法力真期迨我先。細味此詩如實錄，他年僧史定須編。

謝嶽麓光老惠臨濟頂相

瘦骨孤標韻絕倫，傳聞宗派出雲門，收藏畫裏三玄老，分付湘中十世孫。罵佛風神疑正怒，打僧氣宇尚驚群。能言滅卻正法眼，不負灘頭毒手恩。

送珠上人泐潭拜塔

泐潭臥龍今不見，空有遺珠留世間，圓轉自然離礦穢，光明聊復祕形山。隨師受嚫前身事，披掌猶存此日還，言不走盤無影跡，方知生死不相關。

題龍王枯木堂

異種靈苗著四方，謾將名字挂虛堂。道林可惜昏嵐掩，枯木那知在處芳？韶石曾聞傲煙瘴，焦山今已飽風霜。陽陂且喜根株茂，雪裏花開爛熳香。

送海印奭老住東林

湘容嶽色中秋後，古寺閑房小寢餘，掃徑帚粘新落葉，開窗風掩讀殘書，吹雲又作他山去，種漆何時伴我居？洞上閑名猶在世，未應容易與人除。

余至清修別，希一禪師津發，如老媼扶女外車，其義風可以起頹俗，將發作此。

驚風急雨中秋後，回首長沙杳靄間，迎送初辭大藩府，逍遙來看小廬山。故人情義千鈞重，行客生涯一葉閑。明日旅亭勞晝夢，孤峰標格不容攀。

題壓波閣

雪玉在躬賢令尹，江山約束入宏規。驚波濺岸憑凌替，傑閣控雲彈壓之。霧斂塵清閑縱目，蜂爭螘分想當時。邦人準擬朱欄外，安著他年惠愛碑。

次韻賈令尹題裴公亭

獨憑危欄眼力窮，當年勝踐想遺風。歌喉雲杪殷餘韻，笑靨尊前發醉紅。世相難逃朝夕改，山容不老古今同。議郎筆力回春色，摹寫都藏畫牒中。

余往漢上，清修、白鹿二老送至龍牙，作此別之。

因法相逢亦一時，雲泉所至共娛嬉，怪君追送不辭遠，知我從來未有期。醞造離愁成獨笑，欺凌秋色有新詩，閻浮掌上訶梨勒，去住休纏愛見悲。

雪夜至明教寄王路分舍人

雪夜山中還獨宿，地罏深煖紙窗明，百年有限身今老，一枕無求夢自清。弟子分燈成保社，故人持節頓江城，瘴痾疏快諸緣淨，臥聽摧簷瀉竹聲。

訪雙池老不遇，其子覺先求詩，為作此。

芒鞋竹杖快新晴，天迥游絲百尺輕，沃若柔桑連野綠，炯如白鳥照溪明。逢山有寺幽欣集，對客開軒午夢清。曦竟未回憑閣久，忽聞高柳子規聲。

寂音泉

水靈有源不知處，但見方沼供無窮。俯波下看遠山色，卷霧忽驚清鏡空。危亭快若望霜曉，江岸猶如起陰風，宜呼此泉作檀越，歲致萬斛無凶豐。

燈禪師出蜀，住此山十年，為作南食，且約同住，作此以贈。

少年出蜀今耆艾，十見襄陽浩蕩春。山近京畿看愈好，食兼虜饌味尤真。君今避世成深隱，我欲移庵結近鄰。相對無嫌太岑寂，待添明月作三人。

襄州亂後逢端州依上人

漢上相逢兵火後，蒼顏華髮兩摧頹，塵清霧斂閒身在，螘分蜂爭一笑開。志捍叢林山剔卓，義規朋友玉崔嵬，瓦精決舌休皮相，曾見淄州古佛來。

和濟之通判日夜懷祖穎諸公

才高自是萬夫望，語妙人疑錦繡腸，新事驚嗟入詩律，故交契闊付淒傷。開書想見湖山好，他日懸知夜語長，獄屋豈能埋寶劍？斗牛長覺射龍光。

送勻上人謁蔡州使者

淮西氣宇蓋三軍，絕似平原舊使君，今日孤城獨堅守，疾風勁草昔傳聞。龍蛇戲下唯呼姓，翰墨場中亦策勳，想見棠陰談我處，笑持茗碗辯如雲。

寄盛群玉

平生翰墨到精微，盛氏諸郎最白眉，氣訐曾窺豪士賦，初交先和野僧詩。謾勞清夢思相識，那料孤蹤晚見知？君看臨危用心處，何殊晏子解驂時？

十二月十八夜，大雪注蓮經罷，有僧來勸歸廬山，僧去作此。

煙凝生怕席簾開，快煖偏宜榾柮柴，夜久饑鼯嗅空案，夢驚鬥虎墮層崖。優曇花偈餘殘紙，薝蔔杯香自滿齋。折腳鐺安莫嫌穩，地偏人懶遂幽懷。

雪中

勢密連空若推下，隨風起舞不容追。門閑走犬無深巷，樹暗棲鴉有剩枝。旋撥地罏通宿火，卻呵凍手寫新詩。軒窗秀發驚清晝，萬壑春歸說向誰？

再會莊德祖大夫

平昔才名似孟宗，暮年一缽並巖叢。交朋半在青雲上，意氣都消白眼中。龐老尚餘靈照在，伯鸞應許孟光同。君看張柬之為相，不害荊州禿鬢翁。

與蔡楊州

五馬東來數月間，十州人物帖然安，池邊芳草新吟罷，樓外遙山晝臥看。鈴閣臘煙秋色晚，譙門銅漏夜聲寒。雖然自是雲林客，猶把風流作話端。

唐生能視手文乞詩戲贈之

草蕪門徑過從少，那料秋來夜話同，屋漏移床時發笑，粥稠當飯巧於窮。我留癡絕傳身後，君見平生似掌中，明日渡江應轉首，數峰無語晚連空。

贈麻城接待僧勝上人

綠髮凋零白業增，住庵隨分有規繩，為分一邑人家飯，普供十方雲水僧。掃徑客來圓笑靨，開軒雲破露寒層。君看擊桶金牛手，坐續山頭柏子燈。

夏日同安示阿崇諸衲子

老眼朅來驚節物，閑同諸子話江鄉，試茶正要旋烘盞，煮餅且令深注湯。忽憶海山飧荔子，更思湘水劈蓮房。夏休便可車輪去，菌簟秋肥趁及嘗。

三月二十八日棗柏大士生辰六首

深觀諸佛剎那際，三世十方無遁形，已盡凡情不顛倒，如除目翳自光明。意俱大地山河喪，心與空花夢幻生，垂手遇緣攜法界，美髯跣足散衣行。

二天給侍慈忍象，一虎橐經常寂光。意處世間離生滅，夢中塵劫浪遮藏。即真不必冠巾毀，絕染何妨棗柏嘗。提起超情無比句，夜來山雨落花香。

青春徑去不小住，天迥游絲增眼寒。想見手提大千界，翛然身現一毛端。若存情見智山隔，但斷攀緣業海乾。面目分明今日是，敢將棗柏薦盤飧。

生死鶻崙無背面，摩挲把玩久嗟咨，悟明必藉戒定慧，隨順差成老病衰。淨意即空良顯決，色身對現出思惟，千烹萬鍛知恩德，敢忘摩尼在礦時。

眼蓋人寰撚美髯，年年相見晚春前。摸蘇緣妄心俱盡，揩拭鮮陳念已圜。指下琴方纔發越，眉間毫相見無邊。微塵劫海依今住，生死何勞較後先？

一剎那際入正受，互參三世妙難思，有情夢境依此住，無量劫海不移時。任運行藏難掩覆，隨疑語默出思惟，大哉無比金剛句，世罕知之我獨知。

十世觀音生辰六月二十六日二首

十世為僧皆姓楊，死生游戲自隋唐，鐵身自倒汝邪正，寫字無為我道場。異跡著於無量壽，慈風不減普昭王。兩川顯化人皆識，今日全身不揜藏。

曇相禪師第二身，蟬聯十世姓楊人。女兄慧辯成勍敵，弟子悲欣記夙因。解使邪迷知有佛，自呼名字凜如神。平生接物多方便，何似今朝一句親？

蔡藏用生辰

非煙雲子釀新晴，爭看麒麟墮地行？悉達已聞今日誕，優曇知復為誰榮？已驚久視方瞳碧，更覺藏年玉骨清。曾伴麻姑家法在，願隨風馭到蓬瀛。

八月二十三日蔡元中生辰

纔過中秋今幾日，夜來海月上三更。夢魂傳得天書至，窗戶俱明廄馬驚。骨相終當為國器，兒聲初已識人英。明年慶節山中友，金屋憐君夜直清。

劉彭年知縣生辰

清規懿德古難陪，秋盡民歌慶節來，瑞應草餘雙葉在，優曇花適一枝開。鶯嬌妙管傳佳句，玉膩新粧獻壽盃，慈母千齡何所願？早看賢子踐三台。

中廬趙令生辰

孟夏南風草木薰，民歌慶節喜傳聞。今朝雪乙呈雙瑞，後夜冰輪滿九分。材業牛刀試小邑，家聲天派落層雲。吞舟豈久容涔足？禁殿論思政要君。

寄黃嗣深使君二首

江夏家聲世所聞，無雙千頃典刑存。肅嚴郡邑霜分曉，照映簪纓玉粹溫。樓迥峴雲供醉望，夜晴漢月洗吟魂。行將補袞調羹手，卻執元圭侍至尊。

身世浮雲偶尚存，白衣蒼狗與誰論？夢中不記金門宿，醉裏曾看玉海翻。尚有驚魂纏瘴霧，已甘華髮老江賓。枯荄欲藉陽和暖，催發新來雨露恩。

李道夫母挽辭

縉紳家法想清規，平昔高風此一時。居約雲山夫有道，客陪房杜子無疑。九原淚濕老萊袂，千字碑傳幼婦詞。他日欲尋賢母墓，北山松雨路人悲。

鄧循道父挽辭二首

苦冰潔檗是行藏，一節無求老更剛。好在縉紳師儉德，尚餘閭里說謙光。陰功穩秘天應錄，遺訓丁寧世共傷。勿謂不身嘗報施，故應遺澤在諸郎。

一生純德無遺恨，千字埋名有逸辭。墓隧嫩泉誰種玉，書齋子硯自生芝。音容已作終天痛，歲月真成罔極悲。擁鼻功名知不免，空將淚眼看風枝。

代人上李龍圖並廉使致語十首(後三首慈及二子附)

竊以引而不發射失中，則反諸身，安則慮危。國雖治而不忘武顧將揖讓而就列。當踏規矩而效，能凜乎？有囊鞬之儀形望之入麒麟之圖畫。白衣自表，定三矢於天山；錦帽突前，靡萬人於沙漠。自昔聞無雙之伎，迄今見逸群之材。恭惟判府，安撫龍圖，忠孝傳家，文章命世。開畫戟之幕府，集珠履之鵷鴻，英聲震於九垓，和氣浹於千里。奉御廉使大夫忠誠許國，文武兼資，冠縉紳之才能，受廟堂之眷倚。偃戈臥鼓，屬疆場之久空；講武開尊，適郡庭之無事。某等當結髮而工騎射要唾手而取功名。幸對華筵，敢呈口號。

射圃閑亭酒半醺，手柔弓燥氣超群。已驚百步穿楊綵，會看雙鵰落塞雲。且集旌旗森畫戟，未輸文字飲金樽。治朝文武須兼用，萬壽稱觴祝至尊。

太平無象樂年豐，況值疆場久已空。賓主獻酬成雅集，江山談笑助清風。良辰美景開金斝，緩帶輕裘控角弓。鼙鼓急摧齊指目，大侯的處中飛鴻。

雨後園林花木新，傳聞千騎出城闉，異能未中侯中鵠，佳氣先浮盞面春。畫鼓繡靴筵奏曲，紅粧細馬地無塵。長沙萬古民爭說，賓主人英伎絕倫？

聞道長沙賢太守，漆瞳玉頰照衡湘，訟庭散後賓朋集，民瘼蘇來禮樂昌。且展綺筵陪勝餞，何須檀板鬧紅粧？曉無探騎傳邊檄，願獻君王萬壽觴。

細柳成陰花滿徑，晚來鉦鼓導朱輪。河東鸑鷟三英傑，天上麒麟兩俊人。閑裏笑談清似玉，盃中賢聖韻如春。引弓一箭驚穿札，堵立懽聲快吏民。

繡衣天使志澄清，五馬賢侯見典刑，公退鉦聲聞射圃，日高槐影覆閑庭。共看酒螘浮瓊斝，不廢花輪遶畫屏。銀燭紅紗侵夜色，醉歸明月淡疏星。

隴西家世到仍雲，許國清忠蓋代聞，有道風流賢太守，無雙才氣舊將軍。整弦使者情和易，承附諸郎藝逸群，便好畫圖收拾取，要傳盛事滿湘濱。

如雲旌騎照湘江，千里農桑楚大邦。中鵠才高今有武，射鵰伎巧古無雙。錦袍雅稱黃金帶，瓊液尤宜白玉霜。笑挽雕弓如滿月，萬人驚懾已心降。

無雙自昔擅家聲，春色都還細柳營。中的聊為萬人傑，飛觥要使百壺傾。三湘父老傳風化，十郡兒童識姓名。武緯文經俱不乏，桑弧蓬矢見平生。

畫鼓曉晴三擊罷，如雲兵騎整全威。俄聞畫角胡笳斷，忽覺華堂羽箭飛。一百步中精力巧，數重圍內見心機。風流太守兼文武，扶路爭看踏月歸。

代夏均甫宴人致語一首(并序)

竊以帶分楚水，流萬古之雲濤；壁立峿臺，上千尋之煙雨。號稱雄文，妙墨棲宿之地，是亦詞人遷居感嘆之墟。野迥天多，塵清霧斂，方群木落盡之景，望四山之蒼然送萬里獨歸之鞍，慶一尊之偶爾。恭惟某人碩大而德貴，魁礨而材高，以忠義自結主知故姓名長簡。睿想立於縉紳之上，可謂萬人之英。論於君臣之間，亦曰千載之遇念。故都之下吏，寔恩館之陳人，有一掬之歸心，餘滿簪之華髮。嗟孫寶曾為主簿，賓朋宣獨至後堂，受知不減。古人報德尚慚今士，敢陳末札，少駐行旌，玉人成匝座之花輪，瓊液薦滿湘之春色，相逢一笑，不醉何歸？

九齡風度照峿臺，寔寢香凝畫戟開，歸國已傾天下耳，駐軒宜舉故人盃。青天白日心常在，附驥攀鱗志未摧，累足待公成相業，更隨風馭看蓬萊。

石門文字禪卷第十三

石門文字禪卷第十七

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

偈頌

摩阤歌贈乾上人

處處三門向南開，青山綠水自圍褁。鐘魚鳴時攤缽盂，精粗隨分喫些箇。一生受用只如此，何用忙忙腳踏火？口閑莫說事留取，吞飯顆眼明穿得針，要自時補破粥後眠一覺不著溲漲亦不起。齋後行數步，不是肚膨也打過。我不求世人，世人不求我，時時牽衣領，臃腫包頭渦。一味怯風吹耳朵。世上許多人，櫱櫱猶如蟻，旋磨團團並頭爭，什麼一籌輸與摩阤。板頭盤腳坐，人言南嶽好，奇峰七十朵，廬山更是好，瀑布垂天雲，淨色不受涴，殿閣參差如畫出，萬人圍遶看登坐。汝若學道便成佛，汝若不學地獄禍，眼看鼻孔也尋常。六月日頭甚熱火，一籌輸與摩阤看。屋臥喚渠挽不來，送渠推不可摩阤摩阤無如之何！問著不荅，好啞大哥！

讀禪要法

天王如來現于世，文殊思往問法義，便遭貶向鐵圍山。須臾復攝文殊至，文殊拜起依位住，問我此謫坐何過？佛言汝自墮艱難，故起現行為不可。佛邊女子名離意，端然入定方七歲。又問何以不逐之？佛言此女久無意，女以無意逐獲免，十方來眾何不遣，如來自在神足禪，有意測之近成遠。

送端上人入黃龍

一箇面如楪子大，眼耳鼻舌分疆界。髑髏裏面都不言，聽渠外邊爭捏怪。日用經行坐臥中，一段光明沒遮蓋。端上人會不會，會與不會俱窒礙。如見靈源瞌睡翁，石火光中著精彩。

好菩薩

好菩薩人中來，好菩薩羊中來，女媧弄土飛塵埃。洛陽樓閣非願力，眾生業影空崔嵬，苾芻心不在法道，鮮衣美食何為哉？好菩薩人中來，好菩薩羊中來，女媧弄土飛塵埃。

慎姪來侍求偈

十方都盧是箇虎，玄沙斫柴見不怖，傍卻報僧云是汝，言中有響今誰悟？華林年少相體解，庵中與之同行住，誰會呼作大小空，癡兒見之毛卓豎。我居十年無侍者，呼喚應時隨指顧。有人問著是何宗？萬里無雲霜月苦。

變禪者歸蔣山見佛果乞偈

霸陵將軍萬人敵，射虎飲羽馬躄易，下馬視之輒一笑，寧知虎為草中石？控弦復射又中的，砉然有聲箭不入，將軍但知為石耳，坐令疑虎心相失。諸方今誰達此機？蔣山老勤默而識，變公心挂蔣山雲，浩然欲歸約不得。洞庭青草水粘天，高帆摩空一千尺，仰看浪摧碧玉山，此時法界毛端集。

送逸禪者歸荊南見無盡居士

長沙大蟲方肉醉，倚樹痾癢威見尾，逸禪來展寂子機，舉足欲促適其睡。後身荊州張曲江，解鍜佛祖如老龐，如聞去作丹霞問，正當一口吸西江。西江一口吸得盡，是汝法身應有賸，要令川客讀此詩，都作蔣山吞栗硬。

警策

汝未辦道業，何能超塵累？但觀身精進，則知心猛利。日中乃當食，食不敢盡味，夜分而後寢，寢不敢熟睡。貪入光明想，貪證法明智，是名心出家，是名身出世。大哉無累神，合此有道器，若具所行心，件件俱不是，而稱釋氏子，動止是羞愧。

雲庵和尚生辰燒香偈

直心是道無虛假，是牛何曾呼作馬？平生日日常一般，但知九旬為一夏。聲色崢嶸爭蓋覆，法身散失無尋處，因緣時節屬今朝，不用追求全體露。七十八年彈指過，元來諸數不曾墮。南臺再拜炷爐香，重渠當時不說破。

雲庵生日，空印設供作偈，福嚴、南臺萬壽，三老與焉次韻。

不見叢林老陝西，鐵牛生得石牛兒。泐潭撲面紅塵起，四海禪流滿肚疑。溈山作人熱心肺，冷處著火人方知。龍山說偈聊戲耳，萬象驚叫天魔悲。三生大士視雲漢，和倡四座知為誰？南臺拱讀萬壽笑，生機妙語皆臨時。諸方傳誦著精彩，不是龍山唱和詩。

欽禪者乞偈

三世如來，所說開遮，或擒或縱，一切微塵句偈，只明眾生日用。譬如一室千燈，其光不雜，不共無色。天女擊鼓，四大部洲頭痛。一切智智清淨，開合不成痕縫。欽禪一等行腳，莫聽虜子取奉。若說有法可傳，但作眼見鼻孔。

宣上人天真庵

醉李宣道者，活計太天真，把茅蓋頭處，只就松樹身。樹邊有石兩三塊，便與傾倒為比鄰。眼子崒嵂奇寂寂亦惺惺，卻倩松風替說法而石側耳聽。宣公咄云：直饒聽得。如器盛水瀉，也是外來之句。何如我此橫眠坐睡，佛祖一齊喪氣。

題草衣巖

祝融凌寒空，方陟緣雲徑，此山翠被重，有巖如側罄。拂石聊枕肱，便覺諸緣靜。萬瓦粲霜曉，千里增目迥。石頭有高弟，衣草卻心病，千年續燈人，誰接懸絲命？

送先上人親潛庵

潛庵九十一，自是百歲人，造物偶遺漏，頓置漳水濱。先禪江西來，邈得渠儂真，展挂雪色壁，毛髮皆精神。三玄合水乳，五位透金塵，譬如百衲帔，歲晚思惠新。臊僧不肯信，眼肉懸千斤，飛兔略燕楚，敏若臂屈伸。衲子參活意，擊電飛機輪。寧如臊僧徒，蠢蠢粘唾津。

珪上人兩過吾家，既去，作此。

牛鳴馬不仰，火必就燥地。應真隱耽源，寂子一再至。至言無緣飾，大道甚簡易。三關不卻人，見者自擬議。法身忽有賸，佛祖俱喪氣。君看暮歸人，徑去方掉臂。

送親上人乞食三首

荊簪女工採桑畫鴉女衣羅紈赤腳人趁兔鹿著靴人飽食肉。百丈出家不害癡，一日不作一日飢，後生十指不點水，得便宜是落便宜。親禪學道不檐板，自然公辦私亦辦，新年持缽走衡湘，要令一眾毛孔香。

雖應鋒機，不是語句。鴨寒下水，雞寒上樹，不妨辦眾，推究自己。一手摸魚。一手戽水，推開三玄。玉鎖揩拭。同真十智。要知天下南臺，口含三十六齒，夜歸候門。立地笑眼腦，癡憨肚裏峭。緣來點鐵成金，法白揣與人人不要。

以有夢幻身，安能躲飢渴？剃頭捨飾好，則以乞為活。鍊盡世間心，方稱閒披衲。格言非汝欺，餘塵尚諸學。吾師三界尊，食時亦持缽，春風吹湘雲，萬峰寒踢卓。出門一句子，團團生四角。

讀龍勝尊者語

鼓聲無作者，有作必有處，乃知畢竟空，誑惑凡耳故。鏡象無生滅，生滅則有體，乃知畢竟空，誑惑凡眼爾。以我如實知，法無心外者，若人見自心，一切如幻化。

花藥英禪師生日，其子通慧設齋，作此。

甲辰臘旦底時節，太虛完全無一缺。陷虎機參陝右禪，罵人觜是新羅鐵。雲居老子最精銳，長笑師兄難控制。龍象蹴踏非驢堪，鵝王擇乳非鴨類。睡快庵中知見香，試焚一銖熏十方。不在鼻端空與木，畢竟此香何處藏？

四偈(并序)

和州褒禪山二禪者，甲乙俱學於長老，允平平稱。乙才敏甲，忌刻日夕，以計傾之，平用之作。維那甲愈怒，以蠢語侵平平，不得已，用為監院。於是乙怨羞列其下，不勝其忿，首於官曰：甲嘗焚毀九曜幀子，官囚甲甲，稱平所教。坐此平編管利州甲編管洪州甲見余哀訴曰：吾未死，猶復乙也。余憫其為嗔火所焚，蓋差緣耳。始俱學道極善緣也，中相忌以私緣差耳。終至於累其師，作四偈以勸學者，此風始不可長也。

妒忌之火，焚燒善根，增惡果報，壞好名聞。以著我故，見慢增勝，瞋所蓋纏，心不清淨，大則壞國，小則殺身，從古至今，數如沙塵。既會怨憎，當衣慈忍。如是進者，名真隨順。

見勝進者，心生嫉妒，以苾芻相包蛇虺怒，不敢以身而先天下。三人同行必有師者，孔老之聖行已如此，奈何懷瞋而稱釋子？子以緣差，我故痛告，盡世間心，乃可學道。

瞋恚現行時，無明所迷醉，不知自之失，但見他人是。如人在暗處，見外不見裏。大哉聖人學，事事必求己。

曹谿傳祖位，夜舂先屈身，童子誦句偈，乃稱曰上人。南山證果位，天神常伏膺，自以本持律，不敢稱大乘。

日用

晝為情緣，夜為惡想，譬如血脈，流注不斷，笑喜怒罵，折旋俯仰。我觀個中，無三界相，山河大地，與意俱喪。十方分身，向此安葬。耳中有塵，捕風縛響。舌頭無骨，如拳展掌。嬰兒哆啝，語無背向。終必得物，人不敢誑。是堅密身，獨露萬象。纔落意地，即同侶伴。

八月十六入南昌右獄作對治偈

那落迦中，論劫受苦，焚鐵其地，汁銅其柱，魚鱠而臠，瓜分而鋸，於一日夕，有萬痛楚，我避世紛，重閉其戶，而此知識，勃然而怒，吏收付官，於此土住。自尋其罪，焦芽石女，然非天人，所能見與。自業成熟，現行會遇，受盡還無，無可措慮。我作是觀，上契佛祖。

食不繼偈

觀餓鬼趣，論劫飢渴，針鋒其咽，火聚其髮，晝夜號呼，百千死活。我常飽暖，今暫缺乏，當生大悲，入此觀法。

讀巘禪師錄

白衣微涴輒易覺，軟泥硬地俱隱腳。自家力量那借人，了義心頭無處著。實無一法可相傳，直語臨機休卜度。

次韻李商老送杲上人還石門

解彈無絃琴，急拍紅牙碎。得生睹史天，冤債有頭對。須知泐潭禪，妙出言詮外。猛焰爐中墮指冰，箭鋒拄處君休昧。

永明禪師生日

教乘法檀越，宗門禪判官，今朝藏不得，推出與人看看看。夜行只管貪明月，不覺渾身露水寒。

墮軒

當初二祖說禪，拜起依位而立，後來百丈聽法卷，卻坐前拜席。曹山一墮二目，老兒衣穿骨露，譬如彈指，閣前門開，還合如故。

棗柏生辰

十世古今圓當念，日用當以何法驗？夢中享盡百年榮，黃粱未熟路傍店。乃知無明無性體，狂逐妄緣顛倒轉。棗柏指我此妙門，故能千偈如瓴建。

三月十七老黃龍生辰

黃龍三月十有七，天下衲僧信不及，盡道三關透者難，鼻直眼橫誰不識？滿院東風花不言，死生情盡於今日，汨羅江上小叢林，放意說禪無愧色。

黃龍生辰因閱晦堂偈作此

萬古知音是今日，晦堂古錐口門窄。今既不來昔不往，桃花落盡春狼籍。南臺茗碗薦爐香，世禮叢林笑未忘。只箇死生收不得，夢中聲色謾遮藏。

正月六日南安巖主生辰

生死樅然無背面，名字由汝舌頭轉，昔日曾死今應生，今日是生何不見？是俗何故無鬚髮？是僧何不著伽梨？僧俗死生明不得，團欒一句匾如錐。

超禪師示眾云：見聞覺知，只可一度。

見聞覺知只一度，如刀斫水終不破，細尋痕跡了無有，謂無破處則不可，譬如密室風寂然，謂風無有俱是過，以扇為風則動搖，風本不動汝會麼？

不能爭得偈

頭顱櫱櫱貪肉臠，眼孔巴巴憎妒聚，但尋他人是非說，不知自己敗闕露鬥死，他年輸與我鬥生，今日不及汝見時先意相不審，各自念佛修行去。

雲庵和尚生日燒香偈

妄見往來顛倒性，智入三際剎那定，即此名言是污染，知為污染心清淨。此知不屬緣非緣，一絲不挂魚脫淵，夢幻死生藏不得，永夜清宵常現前。

戊戌歲元日，夢雲庵攜登塔，問荅甚多，覺而忘之，作此。

政和八年四十八，一念了知一切法，顛倒妄想垢消滅，平等性智光通達。常令現前絕功勳，不欲染污差毫髮，雲庵夢中提誨我，不然何以同登塔？

過張家渡遇雲庵生辰

十月十六誰宗旨？無聲三昧重拈起，十方三世側耳聽，剎剎塵塵俱解義。雙林樹開榮枯枝，寶塔佛分生滅理。一絲不挂露堂堂，要識雲庵今日是。

永明禪師生辰

西湖水生洲渚失，南屏雪盡峰巒集，新春歸來誰使令？殘臘遁逃追不及。死生難分後先際，古今不與絲毫隔。平生說法如雨雲，說得分明惟此日。

贈承天邃岑

長沙大蟲今尚在，眼吻開合珠光彩，妙年憑陵舌翻海，衲僧呼作叢林客。邇來頭有把茅蓋，栽田博飯自扶耒。禪道從他別人會，且復閑眠搔癢背。

題淡軒

道人口吻最光滑，行腳飽參奈粗糲，少年嘗編諸方禪，邇來解毳三隻襪。世味從來崖蜜甜，我此一軒如嚼蠟。客來有語但寒溫，坐久時見眼開合。

送澄禪者入蔣山

妙明廓徹圓當念，念未圓明顛倒轉。譬如醉眼旋屋廬，屋廬巋然醉目眩。要令鶻崙常現前，一切時中莫污染。昔日蔣山解顛草，一字不可饒兩點。

送忠道者乞炭

水行無聲知其深，玉瑕不變知其粹，逆順門高懽喜登，辦心成就一切智。楊歧臥榻有真珠，杜順法身無紙被，焰上說禪炭裏藏，不妨道者閑游戲。

再送之

出家放曠斷愛緣，是心清淨離蓋纏。君看鐵脊忠道者，妙如神魚初脫淵。閑行覷地一笑喜，自言拾得南臺禪。東勝身洲兜一喝，驚得山河磨蟻旋。

昌禪師瓦翁塔

瓦翁外瓦中曠達，未死，不妨先建塔。心如平地起骨堆，聊對時人翻著襪。住山送客不過溪，瓦徑不減石頭滑。諸方來者莫麤心，舉步亦須防倒躂。

送肇上人還江南省阿尚

窮冬急景江村暮，道人千里江南去。明宵應宿路傍店，敗簣枯禪山月吐。死生面目無處尋，但餘體粟空齟齬。能知忍凍非他物，便可鶻崙吞佛祖。

明教夢中作

劍戟光芒星斗動，虎方肉醉山嶽恐，層崖斷處一庵深，宴坐不言百神悚。臨際仆地掖而起，眼蓋叢林氣深穩。覿面堂堂不覆藏，個中無地容思忖。

見志

逼塞虛空難躲避，笑渠百計苦搜尋，至無著力為明見，但盡攀緣是肯心。顧我豎旗降老病，有誰橫槊捍叢林？木鵝巫峽思前事，正愜雲巖隔信音。

示禪者

庵內不知庵外事，坐看來者墮鋒機，忽思良遂參麻谷，大類清平見翠微。黃檗棒頭寧有法，惠超言下便知非。意根欲立無存處，萬象同時把手歸。

題石頭頓斧亭

兀坐等閑酬客問，碌塼拋出亦光生，欲憑妙語分賓主，須識塵機有濁清。麟角譽高推獨步，石頭路滑苦難行。草庵依舊青松下，睡起晴窗撥眼明。

十二月二十六日永明禪師生辰三首

世界撮來如粟米，根塵劈破似虛空，驕嘶鐵馬追風去，杴鬥泥牛躍浪中。十聖撼搖無縫罅，三賢摸索墮盲聾。長因此日容瞻仰，面目分明歲歲同。

剎那思慮不及處，智入三世無去來，水母有蝦方見色，芭蕉無耳亦聞雷。閑中情垢消磨盡，笑裏心花造次開。今日全身毛孔笑，老師帶伴與春回。

昨日雲門曲調分，今朝法眼已生孫，渠將大地藏針孔，汝等諸人甚處蹲？塊石浮空將壓汝，一毛在火不曾焚，孤猿叫月千巖曉，知道當時以眼聞。

南安巖主定光生辰五首

老兒饒舌太慈悲，此日提綱決眾疑，解說神光摩頂後，分疏死日降生時。落人塊石懸空住，噴火雙蓮結子遲，堪笑年年正月六，出群消息少人知。

贈以之中擊電機，不令點畫入思惟。嘶風木馬空成夢，喘月泥牛醉未知。五蘊完全真死日，百骸消散是生時。雲門函蓋乾坤句，語默何人遘得伊？

南安巖本在長汀，巖主年年此日生，笑裏一毛無間斷，毫端十字露縱橫。未離唇吻成窠臼，纔落思惟墮塹坑。自是定光那借借，可憐馳逐並頭爭。

體妙常明自神解，不關托境仗緣生，從來懶欲當頭道，恐後空存染污名。苦口傷慈成漏泄，死時生日太分明。堂堂試展巖中像，稽首重瞻道骨清。

不涉春緣正月六，衲僧捨得聚頭看。大家宜著音容想，一笑風吹牙齒寒。欲問死生口門窄，更分僧俗眼皮寬。湘山雪盡千巖曉，贈以之中墨未乾。

老黃龍生辰三首

綱宗壁立大崔嵬，魔外聞風膽自摧。萬古知音今日是，三關鎖鑰一時開。從教意氣縱橫去，終解形容寂寞回。寄語兒孫著精彩，黃龍手段似南臺。

塵勞山峻鐵崔嵬，曾向慈明喝下摧，解作隱身衣帶露，不須彈指閣門開。三關未透從教去，萬里追思卻再回。已墜綱宗誰整頓？杖藜今日獨登臺。

同登九仞到崔嵬，困極那辭共墮摧，待汝狐疑猶豫處，當機佛手等閑開。昔年成物心空切，今日臨風首重回，滿院新晴春已老，落花飛絮點池臺。

德洪自住南臺，每歲必作一偈，致不忘法乳之意。今用宣和三年四年韻時五十三矣。重惟法道陵夷，令人寒心，而障緣深重，氣力綿弱，不能支持。當有法中龍象乘願力而來者，副此志焉。是所願望。法孫德洪題，

雲庵生辰十一首(後有政和二年瓊南時作)

今年十月十六日，老漢行藏世不知，石女夢中無死地，空花落後記生時。無聲三昧重聞舉，入骨風流說向誰？妙協當機休擬議，電光翻影不容追。

一句全提離死生，如今非住昔非行。若知此老無今古，便解臨機透識情。滿院松聲霜後好，十分山月夜來清。兒孫要識吾宗旨，只個金剛瞎眼睛。

多寶重來應為法，塔中全體不鮮陳，卻思平日分身集，何似今朝一句親？略露爪牙藏理窟，不留影跡走機輪。叢林欲問南陽事，我是耽源老應真。

一切智慮不及處，曠劫無明壞滅時，頂相後常光照曜，髑髏前略露風規。根塵不敢覆藏者，生死那能染污之？消汝去來顛倒想，共瞻遺像入追思。

十月月團光到曉，蠻煙瘴雨卷晴空，石門想像同袍集，珠浦行藏異類中。缽飯薦陳虛坐設，罏香拜奠與誰同？曲高唱獨知音少，鯨浪粘天地脈通。

不落思惟離聖凡，令君覿露見雲庵，平生不許當頭道，今日重聞稱性談。老鑒三機酬跛偃，洞山一半肯雲巖，我無奇特報恩德，九死歸從瘴海南。

面目分明畫裏傳，渾如父母未生前，此真若信同卜智，三要方知具一玄。無語臨機成滲漏，麤心開口墮情緣。老兒今日親分付，不寫題御款識全。

空庭叢橘半垂黃，繞屋畦蔬又著霜。山縣人歸輸井稅，麥田雪後縱牛羊。意行門徑欣來客，背負茅簷愛夕陽。今日故山成悵望，鳥殘紅柿憶分嘗。

雲庵化去二十載，今日重聞說法音，覿露全身太分曉，森羅萬象自平沉。攀緣路絕無生死，栽接情忘透古今，此老傷慈真故態，依前饒舌老婆心。

大地無一法可見，雲庵露萬象中身，頑空消殞明方極，肉眼遮藏覷不親。苦口老師歸寂日，知恩弟子慶生辰，罏香長伴青燈曉，賽卻靈山法供真。

老師一句撲不破，徹底完全為不存。何處干戈能脅嚇？誰家夢幻敬追奔？太虛影像藏蹤跡，大地山河喪膽魂。今日與君呈伎倆，都將生死鶻崙吞。

陳處士為予畫像求頌戲與之

吳儂戲入筆三昧，老儼分身縑素間，平昔垂鬚曾跨海，暮年留眼飽看山。肯甘夢幻所折困，不受叢林輒見刪。我不是渠渠是我，謾餘名字落人寰。

次韻楊君所問

學道全無箇入頭，老師曾指路蹤由。岸如欲上先停棹，車若不行須打牛。殘萼萬枝紅錦墮，暮雲一縷碧煙浮。為君直截根源說，不落春緣會也不？

讀十明論

了知無性滅無明，空慧須從戒定生，峰頂世間心已盡，蓮開幻事觀方成。尚無欣慕厭除念，豈有神通變化情？對現色身人不識，南風小雨共籠晴。

僧問烏喙義

知之百事不改舊，欲理情緣一笑譁，畫水成紋覓生滅，盤珠無影計黃斜。人言烏喙豈堪食？我見飯囊今是沙，舉措施為頭踞地，逸群方解世吾家。

僧請釋金剛經卒軸

杵形中實兩頭虛，法喻初中後善俱，九類眾生同寂靜，四重我相頓消除。人天但仰懸河辯，蚊蚋難藏烈焰殊，悟了更須防老漢，紫羅帳裏撒真珠。

題溈山立雪軒

溈山雪曉試憑欄，露地牛兒覓轉難。脫體見前誰對立？一塵不受眼空寒，日長齒頰茶甘在，客去軒窗篆縷殘，好在少林成想像。祖師時展畫圖看。

三月二十八日，棗柏大士生辰，用達本情，忘知心體，合為韻作八偈供之。時在建康獄中。

道不藉劬勞心，唯論曉達。圓明常了知，豈受情想雜？如人夢驅馳，身自安床榻。一句脫思惟，大千挂毫髮。句中開活路，要汝到根本。如射中百步，巧力觀者奮。箭鋒相直時，何嘗落思忖？相逢佇思間，雪峰毬子輥。人間皆熱惱，我自不隨情。一室閑趺坐，天魔魂震驚。百千大火聚，中有片玉清。大哉慈忍力，妙湛合無生。見行常潤發，種子復難忘。倏爾情塵起，剎那心境彰。譬如鏡中女，非鏡非紅粧。欲證牛無角，當如龜六藏。吾聞能障道，惟強覺妄知。欲得常靈妙，直須無失時。鐘聲鳴靜夜，晝擊則生疑。踞地真師子，風顛漏泄之。眾生各圓滿，本覺妙明心，常用交神對，無令見慢侵。霜刀惟切玉，妙指但鳴琴，若與雪山子，經行煙翠深。了然心自知，法法露全體。遣化借燈王，引手搏妙喜。大用吾亦然，何獨居士耳？萬里見神光，當以頂後視。汝常與智俱，自不與妄合，其智自神解，成就一切覺。諸佛方便門，眾生五欲樂，皆依真智生，醞造乳中酪。

二十九日，明白庵主寂滅之日，用欲得現前，莫存順逆，為韻作八偈。

道心固有恒，至剛定無欲，得飽即酣臥，稱心良易足。清歌一瓢風，笑唾千鍾祿，誰能作九原？我欲掖埋玉。然燈有法傳，釋迦當即得，但聞記別音，乃知無所獲。精真妙平等，明告恐疑惑，永懷常不輕，好心遭捶擲。心馳即攝來，寂然住正念。譬如分身集，全身方出現。生佛識精聚，滅佛遊魂變，分坐寶塔中，貳法君試辨。道非止精進，此意曾密傳，宴坐歷十劫，佛法不現前。一乘論知見，三獸分聖賢。君看娑竭女，初不學安禪。汝心有罅隙，甘受夢幻縛，我念無異相，魔外分遮莫。初緣五欲囚，乃得入禪樂，自喜如弄猢，旁觀膽先落。火風肆怒嗔，萬物遭蕩焚，起止甚自若，不受冤債吞。六情具三毒，安得有罪愆？異哉根與境，乃得此理存。餘生老變衰，復臥癡愛病。默觀顛倒因，聊復自隨順。負暄慶生辰，自誑倚年運。偶然吐文章，朽木生芝藺。業熟會冤憎，遂爾遭橫逆，願行報冤行，遇此真知識。用智滅無明，以事觀色力，當登萬煆爐，乃驗真金色。

政和二年，余謫海外館瓊州開元寺儼師院，遇其遊行，市井宴坐，靜室作務。時恐緣差失念作日，用偈八首。

一切境界，病眼倒見，但靜意根，空慧自現。

一切境界，隨念而至，念未生時，髑髏是水。

道人何故，婬坊酒肆？我自調心，非干汝事。

一日不作，一日不食，誰其嗣之？我有遺則。

折腳鐺子，隨處安置，食無精粗，但欲接氣。

心欲馳散，即當攝來大火聚中，青蓮花開。

此障道法，上品蓋纏，是何時節，乃復安眠？

沙彌嗜乳，作乳中蟲，三篾高道，一缽孤風。

示禪者二首

剎說眾生說，三世一切說，廣大古井波，平等紅爐雪，照用本來同，賓主互相攝，如圓伊三點，不同亦不別。

高高峰頂立，深深海底行，道人行立處，塵世有誰爭？無間功不立，渠儂尊貴生，強酬顛倒欲，火裏鐵牛耕。

嶺外大雪，故人多在南。中元日作三偈，奉寄瑩中。

遍界不曾藏，處處光皎皎，開眼失蹤由，都緣太分曉。園林忽生春，萬瓦粲一笑，遙知忍凍人，未悟安心了。昨夜一歲除，今朝一歲長，如人暗書空，點畫自想像。春風依舊寒，底處有來往，居士亦赤窮，眉毛在眼上。傳聞嶺外雪，壓倒千年樹，老兒拍手笑，有眼未曾睹。故應潤物材，一洗瘴江霧。寄語牧牛人，莫教頭角露。

初入制院

無所住生心，佛語祖師意，何人賞此音？空絃閑妙指。清歌餞餘年，堅臥荅萬語，了知空花間，無地容生死。

余日渡海，即號甘露滅，所至問者，尤多時作偈，荅益不解，乃告之曰：涅槃經云：甘露之性，食之令人不死。若合異物，亦能不死。維摩經亦曰：得甘露滅覺道成。又為之偈。

萬象獨露身，三世一切說，解聞寂靜音，方見甘露滅。從來幾生死，何處今堆疊？不受夢幻纏，紅罏存片雪。

述古德遺事作漁父詞八首

萬回

玉帶雲袍童頂露，一生笑傲知何故？萬里歸來方旦暮。休疑慮，大千捏在毫端聚，不解犁田分畝步，卻能對客鳴花鼓。忽共老，安相耳語還推去，莫來攔我毬門路。

丹霞

不怕石頭行路滑，歸來那愛駒兒踏。言下百骸俱撥撒，無剩法靈然晝夜。光通達古寺，天寒還惡發，夜將木佛齊燒殺，炙背橫眠真快活。憨抹撻從教，院主無鬚髮。

寶公

來往獨龍岡，畔路杖頭暮，索閑家具後，事前觀如目睹非讖語，須知一念無今古。長笑老蕭多病苦，笑中與藥皆狼虎，蠟炬一枝非囑付，聊戲汝熱來，脫卻娘生褲。

香嚴

畫餅充飢人笑汝，一庵歸掃南陽塢，擊竹作聲方省悟。徐回顧，本來面目無藏處，卻望溈山敷坐具，老師頭角渾呈露。珍重此恩踰父母，須薦取堂堂密密聲前句。

藥山

野鶴精神雲格調，逼人氣韻霜天曉，松下殘經看未了，當斜照蒼煙風撼流泉遶，閨閣珍奇徒照，耀光無滲漏方，靈妙活計現成，誰管紹孤峰表，一聲月下聞清嘯。

亮公

講處天花隨玉麈，波心月在那能取？旁舍老師偷指注，回頭覷虛空，特地能言語。歸對學徒重自訴，從前見解都欺汝。隔岸有山橫暮雨翻然去，千巖萬壑無尋處。

靈雲

急雨顛風花信早，枝枝葉葉春俱到，何待小桃方悟道？休迷倒出門無限。青青草根不覆藏塵亦掃，見精明樹。唯心造，試借疑情看白皁。回頭討靈雲，笑殺玄沙老。

船子

萬疊空青春杳杳，一蓑煙雨吳江曉。醉眼忽醒驚白鳥，拍手笑清波不犯。魚吞釣津渡，有僧求法要。一橈為汝除玄妙，已去回頭，知不峭，猶迷照，漁舟性懆都翻了。

石門文字禪卷第十七

石門文字禪卷第十八

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

贊

釋迦出山畫像贊(并序)

秦越人之於醫望，見知死生；老潘之於墨，摸索知精粗。蓋其不傳之妙，無地寄語默也。歐陽文忠公曰：小字遺教經，雖不著書者之名，然非羲之莫能作也。予閱錢樂道家所蓄釋迦文佛出山像，雖不主名，然非道子莫能作也，以其筆意之著也。樂道人品甚高，鐵書血食之後，其沉信痛敬所致。像之寄寓，決非苟然，拜手稽首。贊曰：

遍大海味，具於一滴；盡法界身，足於纖埃。佇思則燈王之座，不能入毗耶之室；斂念則彌勒之門，彈指即開。惟我鼻祖釋迦和尚，初出雪山，即示此像，以百千億微塵數身九十七大人之相，頓入毫端三昧，而幻此一幅之上，垂手跣足，頂螺頷絲，超然靜深，出三界癡，如浩蕩春，寄於纖枝，如清涼月印於盆池，鏤冰琢雪。我作贊詞，關空鎖夢，夫子其牢蓄之。

漣水觀音畫像贊(并序)

大觀四年春二月戊子之夕，病比丘德洪纍然臥縲絏之中，夢至一處，庭宇闃然。有僧導入室中，舉燭視壁，間有鍾山寶公菩薩之像，意欣然欲得之，而像輒自墮手中。復展視之，則化為十二面觀音慈嚴之相，心大驚異，遂覺已三鼓矣。三月甲辰，南州德逢上人以書來訊，且曰：吾以衣缽遣僧詣漣水畫觀音像，至其莊嚴，妙天下之手。德洪追憶前事，問其遣僧之日，乃其得夢之夕，因自感歎菩薩以大悲等慈，哀憐照臨，如是昭著其恩何德以報之？惟以筆舌言詞，喻海之深，誇日之明耳。謹稽首為之贊曰：

稽首淨聖甘露門，無量勝身遍沙界，應諸眾生心所求，譬如春色花萬卉。西方肅殺憂愁地，故住寶陀落伽山，此方教體在音聞，故稱名者得解脫。一切眾生殺心盛，癡暗不見不發心，故現鷹巢蚌蛤中，亦作畫師畫其像。菩薩豈有種種心，皆其悲願力如是，何人毫端寄逸想？幻出百福莊嚴身，屹然欲動于光集，譬如將回紫金山，瞭然欲瞬眾生好，譬如欲圻青蓮花，蠻奴水王來獻誠，想見細雨天花落，眾生五濁熱惱中，色欲愛見所熏炙，忽然睹此寶月相，一切毛孔皆清淨，成此不思議功德，皆因上人心所獻。願我早熏知見香，願我常披慈忍服，願魔障山速崩裂，願大智慧常現前。心精遺聞證圓通，自然靜極光通達，我當定如觀世音，一切眾生願如我。

栴檀四十二臂觀音贊(并序)

予蓄四十二臂觀音菩薩之像，如護目睛，今以授其友李天輔又為之。贊曰：

汝意有言，枯杌作鬼。我心不生，髑髏則水。乃知妄覺，一法成二，湛然圓明，百千一耳。稽首大士，應物而形，隨其小大，如谷荅聲，千臂執持，千眼觀照。以無心故，受用俱妙，臂如青春，藏於化身，隨其枝葉，疏密精神，唯此瑞相，四十二臂，不越徑寸，莊嚴畢備。清涼寶月，或慈或威，如欲舉足，花輪乘之；碧螺之間，有佛儼容，如蟭螟蟲，巢蚊睫中。隱於石間，顯出蚌蛤；以無礙慈，不擇清濁。我觀震旦，種性猛利，由聞思入，甘露滅地。願加被我，障盡心開，如觀世音，無礙辯才。我說此偈，萬象合掌，何以無礙？敲空作響。

華藏寺慈氏菩薩贊(并序)

金陵華藏禪院栴檀慈氏菩薩像相好之工妙天下，而神異靈感，未易以一二數居景德寺之後殿舒王嘗夢像求易居甚切，既覺而忘之。已而復夢理前事，公夢中固留之，像則泣下，起而視之，真有淚零，因大驚異，即迎至華藏之大殿，俄景德寺火一夕而燼。嗚呼！三災彌淪，大千滅壞，像豈得久留人間世，而痛自躲免，為此兒戲狹劣相耶？是蓋護法諸天以像之，靈瑞佑之，則然非菩薩意也，其不可以不辨稽首為之贊曰：

何人寄逸想，游戲浮漚間，以如幻之力，刻此旃檀像。坐令眾妙好，秀發千花中。天冠束紺髮，銖衣絡華鬘，種種妙莊嚴，成此功德聚。當時億萬種，感極則悲號。樓觀出談笑，祕護百寶攢。如登睹史天，如集龍華會。嗟哉像教末，羽嘉成百鳥。棘生薝蔔林，龍神為悲慟。王臣實外護，異夢非意思，願推明月輪，出此蓬勃煙。願回紫金山，安置清涼處。至今百福相，儼然臨人天。神力吁莫測，拜起涕汍瀾。我諦觀十方，實無心外境，自然離依他，及與遍計執，即今目所見，非有亦非無。如像現鏡中，非鏡亦非像，願入此三昧，識心自然明。於十方國土，而作大佛事，稽首大慈尊，證我如是說。

泗州院旃檀白衣觀音贊(并序)

筠州太平泗州院僧元鑒所蓄觀音菩薩之相，慈嚴妙麗，靈異殊勝，如上天竺所見者，問何自得之？鑒曰：始有客舟載而至，傳數家家輒禍至滅亡者皆畏不敢迎，獨吾迎事之而無異焉。余曰：昔廬山文殊師利之像不肯留寒谿，而喜隨遠公歸東林，金陵彌勒像不肯住景德，而現夢於舒王永居華藏。今此像乃獨樂寓於鑒，是皆與菩薩有大因緣。不然，聖心豈有所擇而避就之耶？為之贊曰：

我聞菩薩昔因地，所供養佛名觀音，從聞思修入悟心，心精遺聞而得道。見聞覺知不可易，譬如西北與東南，而此乃曰聞可遺，令人罔然墮疑網。龍本無耳聞以神，蛇亦無耳聞以眼，牛無耳故聞以鼻，螻蟻無耳聞以身，六根互用乃如此，聞不可遺豈理哉？彼於異類昧劣中，而亦精妙不間斷，況我自在慈忍力，無畏解脫獨不然。鐘鼓俱擊聲不同，知其不同是生滅，而二種聲不相參，即是同時寂滅法。稽首淨智功德聚，廣大莊嚴悲願海，憫我心明力不逮，時時種子發現行。如人因酒而發狂，戒飲輒復逢佳醞，願滅顛倒癡暗障，願獲辨才智慧藏。游戲十方微塵剎，亦施無畏利眾生，凡曰有心能聞者，同入圓通三昧海。

靖安胡氏所蓄觀音贊

稽首淨智甘露門，稽首無礙悲願海，稽首紫金光聚山，稽首心精遺聞地。願賜威光加被我，摧滅一切夙障山，令我一切剎塵中，見此百福如月面。菩薩常念諸眾生，譬如慈母憶憐子，子若晝夜常念母，母子百劫必相見。如針之契諸磁石，如雷之文於象牙，皆即自然如是應，非諸心識可思量。鷹巢現形蚌中出，化為畫女并魚師，皆隨眾生心所變，一一成辦無遺餘。妙哉三十二應身，一十四種無畏力，願於一念淨心現，譬如秋月現止水，一切眾生見者聞，皆入圓通三昧海。

潭州東明石觀音贊(并序)

長沙馬氏時，一夕，東城雉堞，間光屬天，達旦不滅，州人按其處，有石臥古井，旁半為土所吞，其色青瑩，相與發之，即大悲觀音之像。挹水灌沐，妙容慈相，忽然顯露，如蓮花之出泥。大眾歡呼愛慕之極，又如嬰兒之見母，於是建寺號東明。初以律興餘百年，民恃以為福田。元祐初，長老遷公，以禪易之。未幾棄去。今海禪師自溈山來宴坐於室，不蓄粒米，倚此像以飯四方來者，崇堂邃宇，又加麗焉。余聞菩薩之悲願，於濁惡世一切眾生之用處，化身為魚米為肉山，以足其欲心。今夜半光耀乃其一戲，遂與無窮之眾，園林花觀、飲食臥具充足耶？謹拜手稽首對像，說偈曰：

大悲智光本無礙，於一切處常發現，豈特夜半瓦礫間，始復爛然上霄漢？此邦眾生共勝業，時節成熟故如是，譬如日月行虛空，水無穢潔皆照臨。灰沙若沉波自寒，圜影於中迥殊特，稽首妙智光世音，是娑婆界真教體。應機而現為說法，信心起處說法竟，我今見境得成就，亦同音聞獲圓通。六根遲速雖不齊，要是一精明所現，我知暗相不能昏，與彼心精遺聞處。眾塵隔越妄分別，常真實中無是事，死生之變尚不改，豈有根塵乃能蔽？願令持此妙法門，於此剎土為佛事，一切聲色熱惱中，與眾生作清涼處。皈命救世大悲者，願賜威光加被我，令我獲無作妙力，令我亦名無所畏。令我具無礙辯才，令我入一切種智，我及一切諸有情，皆如觀音得自在。

空生真贊(并序)

漳南僧慎修，游吳中，得此畫於敗垣破壁間，拂除埃翳，神觀靜深，如維摩大士得心解脫。時出以示余，為之贊曰：

以空寂身無所倚依，而捉杖藜以靈知心，不在散攝而玩貝葉，不舍色聲而證真空，與我日用能所心同，於一切處寂入法海，如風行空無所妨礙，但離二執圓成普會，當慎以修入此三昧。

祐勝菩薩贊(并序)

祐勝聖容，菩薩僧也，航海而至。自北天竺頓息此山，為邦人福田，其靈感如呼谷響，應捷而至，是其善慈力稽首為之。贊曰：

雷發春曉，象牙有花，是何因緣，而使然耶？一切幻物，感以無心，不思而合，如磁石針。況我大士，慈善根力，不起於座，沛然甘澤。千峰青碧，環如長城。經今幾時，殿閣崇成。咨爾邦士，時朔薦拜，稽首真慈，是甘露海。

繡釋迦像并十八羅漢贊(并序)

吾友羅彥勝之室，鄒氏嘗得重疾幾死，夢群沙門來慰之。已而少瘳，乃發心繡十八大士，像則頓愈。彥勝以武洞清模本為之格，凡五年而成。夫人精思天巧，曲盡其妙，可以目識，不可以言諭也。政和五年秋七月，余臥痾石門彥勝室，攜十八軸并釋迦如來像來求贊。余自顧貧無以為世尊諸大士供，乃以筆語為之供，名曰筆供養云。

釋迦佛

指以心運，茸以針通，針針是佛，佛佛皆茸。十分月滿，萬國春同。稽首真慈，生女巧中。

第一賓度羅跋囉墮闍尊者

霜筠雪竹，石磴下安，青猊妥尾，徐行仰看。師則跏趺，顧視空几，吐詞如雷，侍者無耳。

第二迦諾迦伐蹉尊者

蒼髯紫鱗，上有懸錫，玉像金瓶，層置立石。蠻王跪看，爐煙上直，手掐珠輪，心境俱寂。

第三跋釐墮闍尊者

神觀靜深，合爪欽視，誰設華輪，前置淨几，髯王捧塔，自何而至？中有全身，勿安舍利。

第四蘇頻阤尊者

石床之外，老松挺拔；玉瓶之中，山花自發。手持如意，默而說似，梵帙不看，知離文字。

第五諾距羅尊者

樹亦求法，身當床坐；鹿有施心，供以山果。雪眉許長，舒綰在我。默而識之，未用驚破。

第六跋阤羅尊者

兩鬼投書，與僧聚語，師竊聞之，抱膝回顧。我心均平，等視諸趣，一念捨心，即離五怖。

第七迦理迦尊者

身如蕉虛，心如兔止，師慈如和，侍者笑視。毒龍難降，我試彈指，便升缽中，喜見眷尾。

第八闍羅弗多羅尊者

坐依胡床，手把笻竹，偏袒右肩，而收一足。小僧滌器，師視而笑，主伴則殊，日用同妙。

第九戍博迦尊者

此琉璃瓶，中迸五色，是功德聚，善慈根力，僧俗儼然，殊跡同道，即事之理，一體三寶。

第十半託迦尊者

手雖有拂，境以無塵，出三毒夢，乘五色雲，霜露果熟，慈忍現身，以空為地，立處皆真。

第十一羅怙羅尊者

閑提數珠，背坐危石，捉錫山童，越樹而劇。象銜藕花，來獻法供，六根妙同，鼻能致用。

第十二那迦犀那尊者

苾芻捧塔，示空寂身，於菟對我，示心境真。手把寶書，而不展玩，又示解空，文字不斷。

第十三因羯阤尊者

情無住著，袒而憑几，侍僧擊磬，狻猊臥戲。石屏倚天，下迸流水。水聲觸眼，石光到耳。

第十四伐那波斯尊者

縱倚箕踞，莫不是定。毒既止息，邪亦自正。缽花自香，蒲扇閑把。目視雲霄，我相未捨。

第十五阿氏多尊者

巒奴鶴立，盆花置前，倚杖屈足，頷髭蚪然，了世間空，獨游理窟，石上軍持，是吾長物。

第十六注茶半託迦尊者

心花開敷，行象明潔，翛然宴坐，秀目豐頰。萬象之語，六根之功，以手搏取，置不言中。

第十七難提蜜多羅慶友尊者

風度凝遠，支頤而倦，看此寶塔，至身出現。戲蠻弄毬，引此稚獸，萬用不藏，如日之晝。

第十八賓頭盧尊者

夷奴碾茶，愚中有慧，走鹿臥地，動中有止，而師持塵，閒坐俯視，曾見佛來，法法如是。

放光二大士贊(并序)

高安、龔德莊出畫軸有二比丘像，皆梵帔相好，上有化佛，下布兩花熟視之有光影滅沒如日在蒼蒼、涼涼之間，於是大驚自失。德莊曰：始僧繇畫於漢州德陽善寂寺之東壁，自是有光，世傳神異。唐麟德中有僧摸之，亦有光以授資州牧王紀紀奉之。舟行風濤，覆他舟而紀舟，進止自若，夜泊津次，舟人聚語嗟異，有商婦孕踰兩年不乳聞之從紀求摹像，禱之一昔，而乳垂拱三年，則天迎置內道場，光尤猖狂。中宗嘉嘆，此為我家瑞唐祚其昌乎？今朝治平丁，未嘉禾，陳舜俞令舉為湖州，獲之作贊，藏為家寶。政和六年春獻於京師，有詔摸傳禁中，而光猶益奇變，京師爭售之，畫工致富者，比屋然，傳以為地藏。觀音之像當有據耶？余曰：是觀世音得大勢至像也。受記經曰：過去金光師子遊戲佛時，有國王威德，從禪定起，見二童子生蓮華中，一名寶意，二名寶上。說偈發願，而釋迦如來前身威德王也；觀世音得大勢，寶意寶上也。於未來世成等正覺，則觀世音號普光功德寶如來，得大勢，號善住功德寶王如來，皆以次補無量壽，故作雲間跏趺之像，僧繇殆非畫師也。德莊撫手笑曰：當為我贊之！

人趣可學道，乃為婬事苦，生那落迦中，方無婬欲樂。眾生如犛牛，愛此貪欲尾。異哉兩童子，藕花中化生，對天龍鬼神，作大師子吼：我若從今始，起於貪欲心，是則為欺誑，十方一切佛。以是因緣故，證色身三昧，我亦於今日，復作師子吼。若從今日始，不斷貪欲心，是則為滅絕，十方三世佛，願如二大士，持心等虛無，太虛有殞壞，眾生界有盡，我此願不盡。稽首平等慈，廣大同體悲，於剎剎塵塵，證我作是說。

杏殼觀音菩薩贊(并序)

龍舒演上人，持鴨腳殼中銀杏木所刻，觀音像莊嚴妙麗如無邊春隨好光明，塵塵具足，稽首為之贊曰：

對現色身，色身三昧，如無邊春，透塵透海，使諸眾生，道與神會，知寂滅法，不以身礙，隨欲觀者，非小非大。此銀杏殼，纖穠向背，百福莊嚴，千花自在，稽首大慈，如大地載，如皎空月，無所覆蓋，舍精進幢，如堅剛鎧，太虛殞消，我願不退。

李伯時畫彌阤像贊(并序)

政和八年五月十五日宜春，黃先之攜李伯時所畫阿彌阤像來東山為示。余觀伯時畫多矣，大率顧陸之意，意不盡態，故不施五色，而伯時知之耳。問其所得，曰：李仲元仲元中為裒法官，以遺所厚善者先之，苦求得之。余諦視其筆跡，非今輩所能為，其為伯時之筆審矣。稽首為之贊曰：

以慈為室，以忍為衣，法空為座，示同體悲。四十八願，為世所歸，如日沒時，鳥接翅飛。大哉甘露，妙法總持，令我觀門，洞開坦夷。諦見自心，妙絕知思，是皈依處，真不思議。律我意馬，使不妄馳，光明現前，見白蓮池。不假中陰，屈伸頃時，欣然化生，如八歲兒。何以至此？請審思之，皆我精進，想力所持。稽首妙湛，不動巍巍，令一切眾，絕癡暗疑。有同願者，但瞻導師，脫然蟬蛻，出五濁泥。

漣水觀音像贊(并序)

世傳漣水，賀生所畫，觀世音像，不減唐吳道子。晚以法授其婿，陳守安守安，遂以其畫名世。政和七年五月，初吉，佛鑑大師因公出其畫，示余精深之工，曲盡其妙，可以目追心數其巧要，不可以言得也。謹拜手稽首。贊曰：

聲音語言形體絕，何以稱為光世音？聲音語言生滅法，何以又稱寂靜音？凡有聲音語言法，是耳所觸非眼境，而此菩薩名觀音，是以眼觀聲音相，聲音若能到眼處，則耳能見諸色法，若耳實不可以見，則眼觀聲是寂滅。見聞既不能分隔，清淨寶覺自圓融，以無執故則有光，雖有千臂如兩手，以無分別故寂滅。雖有千手如一身，既無分別亦無執，雖有千眼兩目同，故稱光音寂靜音，及觀世音三種異，稽首對現妙色身，遍一切處如虛空，妙哉此像非筆畫，厭足佛子欣慕心，藕絲銖衣春霧白，覆此隨好光明聚，一切眾生熱惱滅，我手方捨甘露枝。唯佛子因心清淨，如水澄澈月清亮，借於畫工百巧伎，如暗室眼以燈見，了知此畫非工有，謂燈能見其可哉，我無此像乃能贊，如眼見物不自見，自能說偈不蓄像，眼有見矣燈亦可，願持此大解脫門，施眾生作無所畏，世世得無礙辯才，稱贊觀世音功德。

印上人持觀音像來乞贊，余曰：率伯時畫也。為作此贊。

稽首淨勝光明聚，無礙慈忍精進幢，清淨圓滿萬星月，分身如影分千江。佛子心如涔蹄水，隨其清濁現影耳，從來但聞一月真，是影何從有非是？寒松瑟瑟哀霜風，愛此贊辭章句同，佛子正當以身讀，即滿追求顛倒欲。

衡山南臺寺飛來羅漢贊(并序)

舊說，太平興國初，武牢沙門惠了，游廬山，宿於雲居寺中。夜聞呻吟甚苦。及旦視之，有僧雪眉而臞，臥腥臭中，見了涕泣，指其瘡曰：當奈何了！惻然憐之，為留五日洗摩傳藥，甚有恩惠。踰年瘡，愈謂了曰：我家南嶽子，他日遊湘中，當過我於石崖峰下。探懷出紙，裹付了了，送至西嶺，訣別而還，視裹中，乃瘡痂為屏除臥處，亦皆瘡痂也，心惡之。俄成熏陸，投諸火中有異香了，心駭異之。明年春南來，果逢雪眉於國清山路間，倚杖而笑曰：來何暮也？相與坐青林之下語笑歡甚了。問石崖峰安在雪眉以手指之，俄失所在，於是了乃悟其為聖賢也。悵恨彌日，至方廣寺，入羅漢堂，而雪眉乃在十六像中了。殊大驚，喜躍逗留。久之後至南臺，見昔同學道普者為敘說其事。有童子方掃除，聞之停帚，參立曰：今日添香殿廡間，羅漢輒剩一身了。亟往視之，即方廣所見雪眉塑像，自是號飛來羅漢了。後還雲居，以瘡痂葬西嶺為壇其上，今號羅漢壇如來。世尊曰：如今世間曠野深山聖道場地，皆羅漢所住持，故世間麤人所不能見。夫豈不然哉？皇祐間，泉南僧谷泉隱居芭蕉菴有異跡。嘗自後洞負石僧像至南臺，而像無慮數百斤。後人誣此，僧為飛來羅漢，非也，余不可以不辨。宣和元年春，余與大梁郭中復彥從來遊，彥從問像所從得，因為敘之。而長老昭公請為書之贊曰：

惟毗尼藏，稱性之印，印一切法，無有少賸。而此尊者，跏趺不瞬，外寂中空，幻滅都盡。諸佛子等，勿故起妄，於是像中，作去來想。昔本不來，今亦焉往？即一切法，離一切相。如一月真，無二無別。於眾水中，同時見月。像非異同，月豈生滅？以應緣故，光影清絕。鍾山眾泉，石井異味，靈隱眾山，小嶺異翠，此嶺此泉，皆飛而至。示根境法，其實同體。如此大士，諸法成就。南嶽廬山，宴坐馳走，而事藏界，隨處而有，雖證無生，亦不滅受。

無為山十生觀音贊

死生二法，了無實相，世駭異之，墮顛倒想。公獨不然，十生一念，化緣之跡，皆可考驗。一切聲音，當以眼聽，俱不相參。以本寂靜，要如菩薩，色相對現，何以必之？我有大願。

第十五祖真贊(并序)

迦那提婆尊者，為十五祖傳佛心印，猶以眾生不能信受，其言為憂，乃訴於大自在天像曰：願神賜我，使言不虛設。嗟乎！道之難行，非獨今也。稽首贊曰：

石彪肉醉，木駒夜嘶，我此三昧，非識情知。應緣而現，不落思惟，是故缽水，以針投之。如仲尼韶，如子期琴。又如蕭何，而識淮陰？無言可寄，無跡可尋，粲然現前，傳之以心。穴像之目，我豈慢神？指樹之耳，我知其因。物我如是，所立皆真。隨其妙用，見我全身。稽首真慈，為僧中王，如萬星月，見者清涼。尚以眾生，不信為傷，蓋盲者咎，非光掩藏。

六世祖師畫像贊(并序)

余竄海上三年而還館於筠之石門寺，悲叢林之荒寒，念祖師之標致，不自知涕流也。作六世祖師贊錄，以寄昭默禪師以見其志云。

初祖

妄想無性，證不滅受，前聖所知，轉相授手，風煙花開，器界以形，霜露果熟，王子乃生。護持佛乘，指示心體，但遮其非，不言其是。嬰兒索物，意正語偏，哆啝之中，語意俱捐。

二祖

頂峰朝露，神光夜生，堪任單傳，荷擔上乘。自尋其心，不見歸宿。如視環輪，求其斷續。用獄除間，履瘦知肥。婬坊酒肆，盡其塵機；雪中斫臂，願續佛壽。兒孫聞之，豎毛呵手。

三祖

六道暗昏，不礙明潔，毫釐弗差，證甘露滅。但赤頭顱，特諱名氏，離見超情，欲盡世累。潛谿海山，麻衣風帽，翩然往來，被褐懷寶。精一其誠，聲名俱捨，後世丘墳，猶無知者。

四祖

破頭峰下，龍象雜遝，衣付小兒，道傳嬾衲。乃爾相違，求人為法。天書至門，堅臥不荅。念諸眾生，捕風捉影，十地治之，猶未蘇醒。師發笑曰：何必眩瞑，但勿強名，自然無病。

五祖

觀前後身，兩鏡一面，左右對之，三者頓現。今非昔是，增金以黃。昔非今是，謗沉無香。已絕死生，豈纏老少？全機現前，常明而妙。夜江佐舟，吾今渡汝。句中之眼，如水有乳。

六祖

是風旛動，眼自遮護，非風旛動，心則顯露。是謂曹谿顯及要旨。欲證之者，勿留汝意。暫時斂念，妙寂了然。汝自受用，密非我邊。負石春糧，趁獐逐兔，鏡中之空，欲尋無路。

寶公畫像贊

水月道場嚴淨久，空華人世落殘餘，骨埋龍阜誰名寶，卻在鷹巢不姓朱？

棗柏大士畫像贊

道之深妙，不可以義得，故設彖象以盡其旨；心之精微，不可以言傳。故指事法以傳其妙。惟棗柏大士深入此三昧，故謹稽首為之贊曰：

鬚眉如畫頎而美，風神如秋氣奇偉，平生歸宿東北方，長勞動中寂而止。翛然跣足散衣行，智智用中不乖體。帝王家生得自在，壽量不書絕終始。虎受使令心境空，女為伴助憎愛棄，冠巾傳心即俗真，方隅示法即事理。只將棗柏薦齋缽，我來閻浮非著味，自然光明生齒牙，我談辭章皆實義。佛子授汝以顯訣，一言便足超十地，隨順無明起諸有，若不隨順有離異。聖賢酪生凡乳中，只由觀照戒定慧，是謂大士同體悲，令我頓入一切智。作大佛事遍塵剎，華藏界中容頓轡，以空為坐禮十身，以願為舌說千偈。如以花說無邊春，如以滴說大海味，稽首世間妙蓮華，願常清淨出泥滓。

永嘉真覺大師真贊(并序)

永嘉尊者，初閱維摩經，發明心要，欲定宗旨，遂造曹谿印可於祖師一宿而去，世咸以一宿覺名之。余讀其歌辭，究其履踐，如尺圍鑰合，未嘗不置卷長嘆。想公之為人，碩大光明，壁立萬仞，而視今之學者，寒酸瑣細，紛紛蠢蠢，宗教興衰，於此可知矣。贊曰：

情根無功，意識無作，現量圓成，見聞知覺。如鏡受燈，光無壞雜，烈火焚燒，河流湍逝，谷風怒號，大地依止，俱無知思，亦復如是。此涅槃門，如鼓塗毒；曹谿撾之，聞者僵仆。以椎授公，萬像驚縮；光明之語，粲如日星。精嚴之行，清如玉冰；唯不傳者，與空相應。我初學道，如握與拳；晚乃覺之，如手安然；有時而用，搏取大千。

百丈大智禪師真贊(并序)

馬祖大寂禪師已化塔於海昏之石門師廬其旁既久，衲子相尋日增，於是厭山之淺，乃沿馮水而上，至車輪峰之下，與希運惟政火種刀耕而食，遂成法席。余崇寧四年春至山中，獲瞻遺像，雖冰枯雪老，若不勝衣，而神氣峻邁，如未度世。謹拜手稽首，為之贊曰：

以實問荅，空可青黃。以意求道，神落陰陽，陰陽不測，脫略陰界，青黃摸畫，果因不昧。我有大機，佛無密語，如師子王，露地方踞。稱性文字，隨分叢林，如以妙指發和雅音。同世之波，壽九十二，護持心宗，諡曰大智。

大達國師無業公畫像贊(并序)

余初讀公之語，悚然異之。及考其行，事若尺圍鑰合然，於是自恨不生公時與之游。又恨公不並生於今以見大法將季之際，其徒有大可愍笑者。拜其像而贊曰：

以如是觀，覺知見聞，性等太虛，卓然而存，示其身世，如空忽雲。應緣上洛，寄名李氏，在齠齔中，儼大乘器，坐必跏趺，行必直視，十二落髮，二十受具，能於諸佛，放身命處，解衣磐礡，從容笑語，江西指佛，即心最的。初亦不然，回首乃識，如眼照物，了證無惑。燕坐并汾，聲動天壤。有所問詰，戒莫妄想。兩朝致敬，累召不往。終不得已，別道以行。蓋視死生，洞若戶庭，出入去來，物莫能嬰。眾生拘囚，如蠅唾污；公如香象，卓立回顧。擺壞韁鎖，自在而去。公之所養，一至於茲。人英僧傑，龍章鳳姿，諡曰大達，憲穆之師。

赤眼禪師畫像贊(并序)

士之學必有功名之羨方，其銳於立也。平居議論，展拓所畜，若可以唾手而取，及其臨事，能卓然不外其言者蓋鮮矣。豈天下之事論之必易，而成之必難也哉！蓋中人之情，喜榮樂而厭勞苦，惟其如此，故其志不足以經遠功名難事也，勞苦易厭者也。遭易厭之勞苦，而取難事之功名，又非上智之姿而成之鮮，蓋亦無足怪者。傳曰：志者事之竟成也。士之不足以知此，故疑眩敗亡如此。赤眼禪師志於道者也，初人視師目有重瞳，其貴不可言。師大懼，因昧其目，選遁巖石間，如禍之在己。嗚呼！從事於功名者，咸以榮樂勞苦為異，而忻惡交戰於胸中。禪師以從事於道，故不知榮樂勞苦為異，而得擲於身外，自非真誠，以大悲智為眾生依者，疇能及之。吾故仰其風，而恨異世不得與之游。乃為之贊曰：

森森禪林，公特秀出，輕世急道，不可跂及。遺風至今，秋霜烈日。我初瞻像，再拜稽首。一室嚴冷，如虎方吼。嗟余寡助，乃生公後，忍視大法，陵夷末運。奴婢小人，利欲迫窘。冀公一吒，腦破膽隕。嗚呼公乎！再見無由。冗欀方熾，何時云休？願起公死，從之以游。

破灶墮和尚贊(并序)

余閱傳燈，愛老安之子，所謂破灶墮者，深證無生，恨不與之同時而生也。紹聖中，再游廬山，見其像而贊曰：

嵩山屋老灶有神，民爭祠之日宰烹，師與門人偶經行，即而視之因歎驚。此唯土瓦和合成，是中何從有聖靈？以杖敲之輒墮傾，須臾青衣出笑迎。謝師為我談無生，言訖登空如鳥輕，門人問之拜投誠，伏地但聞破墮聲。君看一體情非情，皎如朗月懸青冥，未證據者以事明，鞭草血流石吼升。涅槃門開見戶庭，老安憐兒為作名，金屑雖貴翳眼睛。

永明禪師真贊二首(并序)

永明智覺禪師乘悲願力，示生震旦，傳佛心宗，為法檀越。其宏名辨才，學者依以揚聲，議論言句，浩如山海。余漁獵其間，餘二十年，至其妙處，輒能識之，如鵝王擇乳，無有遺餘。蓋嘗自志其鄙，陋直欲追，禪師逸駕為之伴侶，以游十方國土，作大佛事，尚未晚也。謹再拜稽首，為之贊曰：

三界種性，有萬妍醜，生順死逆，夢夜想晝，往復無間，聲度垣牖，皆依末那，戲論成就，而末那體，無作無受。

譬如空花，實無而有，一念了知，光明通透。我如是見，無有錯謬，是為心宗，祖佛授手。孰振頹綱，秀傑奇茂，稽首永明，月臨星斗。

以公風神，為我律度，交神見之，是真保護。

陳尊宿贊

雲門臨濟，一龍一夔，嗣存參運，皆公使之。叢林米嶺，眾不滿百，僉一典客，覺有難色。即袖手去，古寺閒房，織屨養母，自含其光，欽其遺風，秋滿鬚髮，唯不少貶，是真弘法。

臨濟和尚贊

一句中具三玄，一玄中具三要，腦後見腮村僧，向上更有一竅。

長沙岑大蟲真贊(并序)

余游長沙至鹿苑，見岑禪師畫像，想見其為人昔如來世尊，語阿難曰：汝元不知一切浮塵諸幻化相，當處出生，隨處滅盡，幻妄稱相，其性真為妙覺明體。龍樹菩薩曰：諸法不自生，亦不從他生，不共不無因，是故說無生。以佛祖之辯，談法之妙，其清淨顯露，如掌中見物，無可疑者。而末世眾生卒不明了者，蓋其迷妄之極，非其所聞之習故也。禪師憫之，故於所習之境譬之曰：若心是生，則夢幻空花亦應是生；若身是生，則山河大地、森羅萬象亦應是生。大哉言乎！與首楞嚴中觀論相終始也。禪師大寂之孫，南泉之子，趙州之兄，開法於長沙之鹿苑。當時衲子倔強如仰山者，猶下之，而呼為岑大蟲。為之贊曰：

長沙大蟲，聲威甚重，獨眠空林，百獸震恐。寂子兒戲，見不知畏，引手捋鬚，幾缺其耳。大空小空，是虎是你。如備與覺，可撩其尾。嗟今衲子，眼如裴旻，但見其彪，安識虎真。我拜公像，非存非沒，百尺竿頭，行塵勃勃。

清涼大法眼禪師真贊(并序)

余元符初至臨川承天寺，寺基宏壯，可集萬指，而食堂蕭然，殘僧三四輩而已。因讀舊碑，乃知為大法眼禪師開法之故基。影堂壁間，畫像存焉，神宇靜深，眉目淵然，而英特之氣不沒，豈荷負大法提挈四生者，其表故如是耶？稽首為之贊曰：

非風幡動，非風鈴語，見聞起滅，了無處所。何以明之？俱寂靜故。此光明藏，平等顯露，由本無明，愛欲慳妒，如隔日瘧，痛自遮護，有能了者，即同本悟，索爾虛閑，隨緣靜住，一切仍舊，自無染污，為物作則，嶮崖之句，不可犯干，如大火聚。

玄沙宗一禪師真贊

根門有功，則是心外見法；用處換機，則是問時有荅。問荅交馳，摸索大道。心法對峙，破碎真如。異哉此老，超出兩途。亡僧面前，波全露水。猛虎須畔，光自照珠。衲僧不識，如井覷驢。

雲門匡真禪師畫像贊二首(并序)

富鄭公家所蓄，雲門匡真禪師像僧元靜移寫其本藏於鍾山。大觀三年六月，余獲拜觀焉，稽首贊曰：

見流滔天，公峙如山。壁立萬仞，捍其狂瀾。可望而卻，不可覽攀。犀顱虎眸，美髯繞頰。雲辭電機，霹靂為舌。邪宗墮傾，魔膽破裂。須臾清明，光風霽月。叢林驢騾，蹴踏龍象。不可系羈，逸氣邁往。我不得濟，大地是浪。忽然現前，清機歷掌。

阿羅漢有三毒，捺落迦沒杷柄。咄哉黃面淛子，一生喫著不盡。

南安巖主定光古佛木刻像贊(并序)

僧彥珣自汀州來出，示定光、化身木刻像平生偈語百餘首，皆稱性之句，非智識所到之地，真雲門諸孫也。珣求贊辭力甚謹，再拜為之贊曰：

秦時[車*度]轢，如刀口希，廓然見前，石火莫追。法於是中，不著思惟。舉既不顧，咦之而往。天中函蓋，目機銖兩。久雨不晴，清機歷掌。孰傳其要？絕塵逸群。深明二子，詳豁諸孫。維定光佛，出豁之門，以真如用，使令萬象，反易黠魯，縱奪雨暘，洗癡暗目，回顛倒想，示汝語言。一切智畏，如月入水，如風行空，無所妨礙。贈以之中，我復憐汝，智愚未識，方其死時。謂是生日，如光照珠，如甜說蜜。

毛氏所蓄巖主贊

此像為誰？天中之尊，道傳雲門，為四世孫，白帽蒙首，鬚髯繞頰。見之清涼，洗煩惱熱，以偈為檄，指撝造化。詩迺辦兩，出於咄嗟。以境惟心，往復無間，是故死時，亦生之旦。怒猊乳虎，亦生敬虔。何以致之？真慈則然。南率古巖，形如側罄，稽首定光，千江月影。

石門文字禪卷第十八

(佛歷二千九百四十八) | 年紀次辛酉 | (陰) | 歷 | (九) | 月 | (初一日) | 竣工
(中華民國十) | (陽) | (十) | (第一號)

　　　常州天甯寺刻經處出資刻此全部

　　　　　　　　　　經理清鎔謹識
　　　　　　　　　　湖北陶舫溪刊

石門文字禪卷第十九

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

贊

小字華嚴經贊(并序)

蜂房於梁間，以漆液固其蔕；鵲巢於木末，累百日而後成。彼曾何知而經營之妙，積累之功，若習藝之神？蓋其靈明廓徹不思議之力，雖昧劣飛搖之中，而具足成就弗差毫末，況首出萬物，應物而能言者乎？昔有梵僧來自五天，見晉宮闕崇麗，歎曰：是與忉利天何異？但彼道力所成，而此直業力耳。余竊笑之，是安知我此妙力出生太虛，容受寰宇，曾何天上人間樓觀之足云哉？道人栖公憫世迫隘，就其所欲，書大方廣佛華嚴經於方冊中，其輕妙可以一掌置開編蠕蠕如行螘，熟視之，其橫斜曲直重交反仄曲盡，其妙不翅，如擘窠大書。觀者填門，歎未曾有，佘欲稱贊是無作之功。乃說偈曰：

我聞尊者龍勝師，應供曾入娑竭海，龍宮微塵妙章句，目所一瞥輒能誦。流於五天及震旦，為熱惱中甘露門，唯道人棲出其後，願力猛利思精特。能於方策紙墨間，書此大經十萬偈，誦於蝸舍巢庵中，了然如在龍宮見。觀者種性有差別，愛慕皆生殊異想，要當諦觀一塵中，亦有無邊妙經卷。昔有智人破此塵，十方世界一切說，以名塵故非斷空，而可破故非寔有。了此兩宗妙法門，亦攝一切契經海，譬如困臥俄頃際，夢中所歷更千載。乃知一念圓古今，真實際中法如是，一微塵妙不可測，當知一一塵亦然。譬如天帝網明珠，珠體瑩然俱照徹，一珠具足諸網珠，一一珠中同遍入。我今以此金剛句，壞滅彼眾下劣想，使悟塵中含此經，奚方冊中乃驚異？咨爾山君河樹神，各各當憶本願力，要當勇猛勤守護，勿令邪念輒蠹侵。毗藍風吹須彌盧，劫火焚燒大千界，為攤此經一切處，使其涼曝各得所。我此現前佛子等，作是觀者名正觀，稽首十方調御師，剎剎塵塵為作證。

小字金剛經贊(并序)

瓊上人以飽霜，兔毫數莖束為筆，其銳如麥芒臨紙，運肘快等風雨。書金剛般若經，於兼寸環輪中，望之團團，如珠在薄霧間。即而視之，其行如人，挽髮作煙鬟，自非思力精微，何以臻此哉？為之贊曰：

昔有佛子根猛利，能觀空性則是色，欲顯空色不思議，仰空書此金剛句。至今風雨被原野，諸樵牧者集其下，乃知肉眼不能見，譬如水中有鹽味。唯道人瓊思精奇，能觀色性即是空，視此纖管大如椽，揮翰如行九軌道。故於兼寸環中，備足廣大言說身，世人可見不可讀，譬如嬰兒親崖蜜。我於此經能證入，初中後善三法門，忽然落筆如建瓴，不復現行生倒想。由色空觀入諸境，奏刀肯綮無全牛，盡持此法施群生，甚微細智願同證。

臨川寶應寺塔光贊

維寶應寺律師寶覺大士慕寂，修大殿之崇成，妙天下之壯麗。有光夜現于塔，萬眾為之作禮，光雖不言而意傳，蓋旌功德之殊異。客疑余之言曰：光不言則是光嘗言，塔意傳則是塔有意，寧有是理？余曰：佛以光為舌，說華嚴之法門；又以塔為耳，聽法華之妙義。所以明根塵之同源，而情與無情之不二也。嗟眾生之顛倒，分色身之臭味，苟返流而證真，遺六用而俱棄，非特塔光而已，一切諸法皆如是。故葵藿向日而回旋，磁石與鍼而冥契，空桑能孕賢聖，山嶽解呼萬歲，夫豈不然哉？客曰：塔廟之在震旦者，不知其幾，胡為皆無光見，而此塔獨爾耶？於是甘露滅笑曰：譬月之在天，影落眾水，水濁則月隱，水澄則月現，月故常明，而以水之濁清，故見不見爾。吾以是知此，邦民信心清淨，所以致此奇瑞。我作贊辭，非止見聞隨喜，又以為翰墨之游戲也。

東坡畫應身彌勒贊(并序)

東坡居士游戲翰墨，作大佛事，如春形容，藻飾萬像，又為無聲之語，致此大士於幅紙之間，筆法奇古，遂妙天下。殆希世之珍，瑞圖之寶，相傳始作，以寄少游卿上人得於少游之家，二老流落萬里，而妙觀逸想，寄寓如此，可以想見其為人。余還自海外，見於湘西，謹拜手稽首，為之贊曰：

唯老東坡，秀氣如春，游戲翰墨，撾雷翻雲。偶寄逸想，幻此沙門。了無一事，荷囊如奔。憨腮膰腹，行若不聞，眾生狂迷，以利欲昏。如一器中，鬧萬虻蚊。吾未暇度，駝臥猿蹲。傲倪一世，隨處乾坤。

出檀衣贊二首

古佛身上衣，佛佛相付授，慈母愛兒心，鍼鍼自成就。是故吾雙峰，自少至白首，護惜如鏡奩，一塵不敢受。何以出檀名？此時無別慮。如持油缽行，如躡獨木渡。永懷毗尼藏，一旦成萬古，紛紛五群眾，來觀亦頂禮。平時放逸心，化作額間泚，將見衣匣前，泚流似江水。咨爾淮山神，守護當奉職，無使塵涴侵，無使雲潤濕。諦觀不敢瞬，心折三歎息。

此出檀衣，慈母授我，不敢手撲，矧敢覆臥。五十餘年，儼臨清眾，寒暑不易，盡形受用。師後當知。商那和老於母腹中披九枝草。

傳衣閣贊

達磨信衣，轉相傳付，四傳至今，今以付汝。受授惟艱，命如懸絮，法遍沙界，此衣乃住。想見峰前，父子相語，唯僧行月，以閣其處，坐令朱欄環達雲雨。

栽松道者真身贊

生死變滅，如漚在海，無有處所，浩然茫昧。而此老人，游戲自在，出死入生，初無限礙。譬如壯士，脫袍著鎧，令鎧與袍，儼然相對。是故山中，兩身俱在。凡夫眾生，為眼所蓋，為抉其膜，使生光彩。

定身巖贊

淮山深處，容我卓錫。樹下經行，巖間宴寂，六十餘年，脅不至席。天子三詔，掉頭不應。知不可致，南向加敬。山搖海驚，天空地迥，後代兒孫，則反於是。如乳中蟲，貪嗜世味，我尋其跡，為隕涕淚。

五祖慈覺贊

龍湖山上，霹靂馬駒，潭畔門庭千聖，莫能窺測十地。望崖震驚，霜露果熟，推出白蓮峰下，芬馨不受聲名。控勒逸群，勝氣英靈。試問是何宗旨？東山雲霞空青。海堂室中神穎，汾陽直下雲仍。

癩可贊

父伯固兄養直，父超絕兄豪逸家，世風流稱第一。二祖名三祖，疾名是虛疾是實，詩成舌頭翻霹靂。

醉僧贊

我愛龍眠老居士，筆端談笑了萬事，君看一時拈破筆，畫作醉僧醒時意。此是沙門絕妙門，不妨隨處有乾坤。曚滕流涎枕臂臥，破柱疾雷殊不聞。

石霜普照珂禪師贊

漆瞳照座，骨相巉巖，橫拈麈拂，寒擁雲衫。五住名剎，道振湘南。是誰之子，親見雲庵。

疏山仁禪師贊

古老衲住山，多託物寓意，既自游戲，亦欲悟人，如紫胡之畜犬，道吾之巫衣端笏，獨雪峰、歸宗西院皆握木蛇。故雪峰寄西院偈云：本色住山人，且無刀斧痕。余元符間至疏山，見仁禪師畫像，亦握木蛇。嘗有問者曰：和尚手中是什麼物？荅曰：是曹家女。因歎其孤韻超拔，能清涼熱惱，為作贊曰：

三支習氣，其毒熾然，熏烝識心，盤屈紏纏，眾生不明，橫生疑怖，忽然見之，輒自驚仆，空花世間，本離生滅，廓然十方，露其窘穴，唯矬師叔，是大幻師，與奪萬法，自在娛嬉，乃知大千，皆公戲具。手中木蛇，是曹家女。

汾陽昭禪師真贊

維摩杜口，釋迦饒舌，動容顧瞻，非默非說。雖宣一字，不露點墨。稽首汾陽，千聖同轍。

翠巖真禪師真贊

我方涇渭同流，笑中軟頑滑頭。為君人境俱奪，鬧裏白拈巧偷。如水洗水，相樓打樓。從來脫略無窠臼，接得南泉嗣趙州。

慈明禪師真贊(并序)

鍾山僧遠庵，居五十年而二十年，掬澗而飲，長安窺基三車隨行而一車酒胾，逍遙羅什，口析妙義，而畜靡嫚之。倩曰：吾有欲障清涼，澄觀已任大教，而畏五色糞，且以十願律身是四。比丘者，舉人類精奇，風流相映，何其制行，乃爾相戾耶？蓋知其所同者道所不同者跡故其所履正權異，救時存道，皆非苟然，使其無權時之智，則教之延遠要，未可必也。傳曰：神而明之，存乎其人，非特為教者為。然則傅大士，其悲智所施亦然也。故吾慈明禪師，汾陽昭之嗣，黃龍南之師。南之玉立，有清涼之風；昭之精嚴，挺鍾山之操。而公獨平等逆順，嬉戲垢污，甚於基什，而其道能支臨濟與日月爭光，真不纏凡聖，超然不測人也。自公化去六十年，而余始至其廬，拜其塔，瞻其像稽首為之贊曰：

緣生諸法名體絕，如空字身水魚跡，是無相門緣寂宗，一切智智差別海。公於是中如法船，汎然出沒無所畏。使諸游者心泰定，種種驚怖成虛空。平生神兵雙不借，玄機不動萬象驚。而公宴坐不言中，諸有求心如古井。鈍根阿師終聽瑩，法味迷醉如惺惺。矍然奮迅為一戲，句裏明人揳出揳。紫金鎖骨眠空山，吁嗟音容不可覿，當知其聲如雷霆，稽首慈明常出現。

郴州乾明進和尚舍利贊(并序)

余觀崇進和尚舍利於南嶽福嚴寺，炷香臨盤，以箸點之，隨箸而升，如露之將零，投于脆缾，彷佯而行，如魚之在淵。又觀其畫像方頤，揕口神情靜深，若不可犯干者，門弟子惠覺謂余言：吾師衡陽伍氏子，早依南臺正悟，然禪師落髮焉。受具游方餘三十年，所至以荷眾稱福嚴長老保宗新其寺殿閣宏壯妙天下師寔董其事。郴州以乾明寺命師居之，而弗演法，或問之曰：我第與衲子作粥飯主人耳，其敢荷此事？而天姿直亮寡言，笑道具。余不置一錢牧眾，以公攝物以慈，以故道俗歸之如雲，退客香山。元符三年五月十二日順寂，壽七十有七，臘五十有五。臨終，謂眾曰：我即死，達旦便當火之，以灰投江中，勿稽留也。魔事將戲汝曹矣。言訖而寂，眾不忍留。兩夕梵唄，郡吏遽至，責以慢禮，悉拘系其眾，因相視驚，異魔事之言有徵也。荼毗之日，天地清明燼餘，得舍利甚多，觀者爭分之至，漬汰所焚之地，有得之者。筠谿曰：生有志，行神化，不亂可也；火風壞滅，殊異發生可也。而一官吏至，乃能前知，豈偶然也哉？乾明所養至此，弟子又能事之如生，久而不忘，有古高僧之風。為之贊曰：

李廣射虎，石為之穿，耿恭祝井，涸為之泉。忠孝所致，如響荅焉。公亦何為？飢餐困眠，人初莫測，公豈自言？戲為火浴，朽者明鮮。舍利粲粲，玉碎珠圓。乃至所養，蓋其云全。天全之妙，非麤不傳。如春在花，如意在絃。嗤嗤橫目，氣凌雲天。死未及寒，化為腥膻。矧投于火，不作腥煙。安有萬手，收此精堅？維德之一，垔所拳拳；死生之大，卒莫能遷。公初設心，唯此是專，不祈人知，人趨如川。終必有驗，理之固然。我作贊詞，豐碑以鐫。

南嶽彌阤和尚贊

與之食則食，與之衣則衣，無衣衣木葉，無食食土泥。為人汲樵牧，僅存骨與皮，其道不可致，天子南向師。出家有如子，我亦著伽梨。

宣律師贊(并序)

余游總持寺基大師以宣律師像為示，旁有多聞天王太子上足玄暢，唐咸通三年筆也。基求贊贊曰：

此毗尼藏，三世完堅，願王手封，款識具全。死生之烈，不能變遷。何以至之？正知則然。何人逸想？以筆墨傳。跏趺俯視，頹然深淵。天神護持，弟子敬虔。我拜稽首，淚滴九泉；法道陵夷，障雲蓋纏。乃於是時，瞻此釋天。

嵩禪師贊

歐陽之學，師宗於世。其徒喧闐，攻我以喙。童首儒林，氣索力屈。公於是時，粹然一出。天縱之辯，武庫縱橫。璜璣捍我，如護目睛。義如串肉，理如析薪。一時名譽，聳動縉紳。世尊舉身，毛孔俱笑。如公語言，筆下皆妙。六物不壞，未易致詰。豈其踐履，明驗之力。宗教之衰，河壞山摧。冠巾緇衲，其寒如灰。拂拭塵翳，見冰雪容。拜起而喟，涕落無從。

雲庵和尚贊三首(并序)

雲庵出黃龍之門，為臨濟九世孫。種性殊勝，契悟廣大，指示心要，辯如曹谿，決擇教乘，論如棗柏。作為偈句，辭如寶公，履踐明驗，精如永嘉。退居雲庵時已七十餘，幻滅都盡，惠光渾圓，可以想見其遺風餘烈。門人德洪謹拜手稽首，為之贊曰：

於自住境，見與見緣，如夢能所，如蜜中邊。惟具正眼，入此三昧，如妙蓮華，出緣生海。祖師活意，如來密機，成就眾生，如鶤鵬飛。使其自化，不由他悟，秀出叢林，光于佛祖。趨滅陝右，誕生江南，暗中五色，天下雲庵。

槁容而毳衣，殆不逾於中人，而於祖道顛危之秋，勃然而中興，知我亦何幸！自幼及壯，出入其戶庭，俯仰其藩籬，而其道德之精華，未能略窺其毫微。譬如戴天履地於終日，而其高明深厚所不能知。惟聞孔子之歿一百年而生孟子，釋迦之寂二千歲而有禪師，拜手稽首堂堂乎三界之依者耶。

三玄銓量，設選佛科，邪師壞之，付授外訛，以陷虎機，擊其頹波，不動聲氣，怖走天魔。

潛庵源禪師真贊三首

十年積翠侍立，學得眼橫鼻直。平生氣壓叢林，問著左科背聽。一庵深藏霹靂舌，從教萬象自分說。百非四句無處蹲，孤風照人眾星月。

僧求潛庵贊

德臘俱難及，一庵江寺隈，敢稱少室後，親見老南來？鬢雪殘零盡，心花爛熳開。若言只這是，九尾似黃能。

游龍山，斷際院潛庵常居之，有小僧乞贊，戲書其上。

趙州只有一個齒，潛庵一個恐不趐，雖然下下都咬著，鹹酸自分鹽醋味。龍興古寺曾閉門，斷際雲孫第十世，勸人莫信馬大師，一口吸盡西江水。

靈源清禪師贊五首

辯如玄沙有邊幅，韻如睦州出風骨。默然而說心自昭，八荒光明寄毛粟。獨立南榮山嶽峻，臨濟欲傾不敢覆。笑橫玉麈氣如春，一堂嚴冷天魔哭。

衲子無處摸索，畫師筆筆畫著。山僧醉眼難憑，付與眾人彈駁，似則打殺靈源，不似幀子燒卻。

魔外如驚濤，大願真砥柱，生與海眾同，沒與海眾處。兀然引帶笑不言，從教大地山河語。

風度凝遠，杳然靖深，如春在花，如意在琴。雖甚昭著，莫可追尋，蹶起臨濟，如磁石針。

披衣肯來，奔百川而地喘；袖手歸去，碧一天而電收。閉門無個事，兀坐青兩眸喝月倒，行前日令呼山入坐上簾鉤。

雲蓋智禪師贊

洞徹汪洋，高明廣大，如天蓋空，如月出海。宴坐一室，不動客[支/(廾-一)]，而使衲子，望崖而退。此其整臨濟頹綱之大概也。至於不得已而有言，則若邵平瓜甜而根蔕苦，羅生隱身而露衣帶。欲得靈妙，常令不暗復不昧，此余見之而必再拜也。

雲蓋生日三月初七報慈僧持真求贊

平生脊骨生鐵鑄，就關門理鉏揎起。兩手禪者見之立，不敢久問，未及荅已欲返走，如老黃龍機鋒，如英邵武健叟，如雪峰之嶮，如百丈之壽。末後報慈寺中笑中打箇筋斗。試問是何宗旨？代云：合取狗口。

黃龍草堂清禪師贊

黃覺晚子死心，季弟住黃龍山，為十二世。青春無背面，空花有根蔕，欲識晦堂背，觸拳寒到黃河凍連底。

香城瑛禪師贊

黃龍三關，初豈拒人？見者佇思，剩卻法身。祐公掉臂直截，悅公追之絕塵。維瑛寔兩公之後，觀其滿腹精神，木床足折，續之以薪，則三十年後，當令天下聞之甚富，見之甚貧也。

龍城智公真贊

奉持毗尼，珪璧無玷，研味般若，金剛有焰，有萬其眾，感以無心，如象牙雷，如磁石針。住持此山，垂三十白殿閣，化成兒孫戢戢，高明廣大，不可形容，稽首寄老後身寶公。

石頭志庵主贊

自住石頭，老無氣力，一回上山，一回氣急。禪流相見問宗風，一日兩度缽盂濕。

華藥英禪師贊

以鐵作喙，名無有雙。老住回鴈，道冠湘江。神機之妙，如鐘在撞。為功德林，為精進幢。不動聲氣，天魔自降。懷我雲庵，黃龍的嗣，說法如雲，縱橫放肆。孰知此老膽氣相似。大法付授，良亦在此。是名關西，克家之子。

寶峰準禪師贊

洞庭無蓋，虛空有口，步水東山，藏身北斗。石門壁立，萬仞踞地。一聲哮吼，驚得四序，回旋喝下，須彌倒走。是謂湛堂老人不落威音之後。

芙蓉揩禪師贊

望之翛然，冰枯而天粹即之，淵然雲閑而水止意坐石而情無住著，故杖瘦藤而欲起。人言即俗復即真，出塵之相加冠巾，非因引法忤聖主，我宗僧俗兩不存。五位正宗將仆地，以手挈之閱人世，屹然萬仞捍狂瀾，荷負大法當如是，紛紛鄙夫拜公像，譬如螻螘見龍象，驚魂已化千微塵，豈特形容先沮喪？火刀直裰誰得之？醉李故時魚捕師，嶺梅已熟莫咬破，核子乞與寧馨兒。

妙高仁禪師贊

春風入其肺肝，秋色漱其毛骨，名飛縉紳之間，身臥雲泉之窟。嶽頂鳳之真子，僧中龍之的孫。吹徹風前無孔笛，露香和月落紛紛。

道林枯木成禪師贊

揚廣山頭種性，雷衡洞裏根苗。法雲明暗體露，道林知見香飄。試問春風吹不起，何如黃河凍連底。十分似九不欲全，一身兩號只這是。大千戲以一塵攝，又譬此塵取空劫。置於掌間剔突圞，撾鼓升堂普請看。

佛印璵禪師贊

臨濟正宗，有楊歧會，化四十年，叢林精彩，唯端精神，辯博無礙，克肖其家，溈仰猶在。後出舒勤，骨面氣概，始自太平，遂游智海，如法中龍游戲三昧璵也。其後斫額前輩，要識當年栗棘蓬白藕火中香不改。

溈山軾禪師贊

天骨巖巖，美髯玉頰，冰雪在躬，霹靂為舌。軒昂萬僧，眾星中月。視其心胸，山包海容。大溈小興，振其家風，叢林百世，見者肅恭。

報慈宣祕禪師贊

二百員衲子領袖，三十年叢林耆舊，所至樓閣，森然自然，眷屬成就，諸方度腳，買鞋報慈，就身剪裁。莫嫌此老無巴鼻，曾見西堂古佛來。

臨平慧禪師贊二首

釘空露痕跡，補雲留罅隙，目機銖兩中，思慮所不及。象王卓立，回旋師子，翻身跳躑，眼光常蓋。人天對面，識與不識。識則火外有熱，不識則水中無濕。劈破雲門一字關，個中乾燥如瓊液。

㘞氣秋腴雪秀目，椹口其骨，臨濟其髓，雪竇袖手儼然，不落滲漏。一千龍象之冠，七世雲門之後。君看一句當機，笑中脫略窠臼。

上藍忠禪師贊

一法能知一切法，應機全不差毫髮，如是知見如是解，於一切法中對待。平生脊梁硬如鐵，衲僧尋思心智絕，城中一室冷如冰，篆煙滅盡灰如雪。

雙峰演禪師贊

三關洞開無鎖扃，汝自艱難起戰兢，師過此關悉閒暇，掉臂徑趨呼不應。如春消冰自渙釋，如鯤化鵬誰使令？歸來笑搭出檀服，依舊淮山千萬青。

雲庵和尚舍利贊(并序)

政和七年五月戊申，法侶集于寂音堂佛鑑大師淨，因以小玉瓶跪注于盤，鎗然有聲，璀粲五色，謂余曰：此汝師舍利也。於是矍然再拜。悚觀小大如米豆，瑩明淨圓然，其色多如玉者，因嘗親見其火浴道俗觀者數千人皆得之，哀慕之，聲震山谷。後月餘兒稚汰其灰，猶有舊者。自近世南州大士之化，其靈驗奇瑞，彰大殊異，如雲庵者以一二數。嗚呼！尚忍言之，將畢世護持作隨身叢林依歸，老則求有道而能文者銘之，藏名山使後世知臨濟九世之孫傑大偉奇，如此因之，志可佳也。門人德洪謹再拜稽首，為之贊曰：

是身夢境一塵垢，分段苦業所成就，折旋俯仰誰使之？皆汝一念顛倒想。若言此身非念倫，云何想中可傳令？乃知妄想融通趣，如露如幻如雲影。念清淨則身光明，念雜想則身垢穢。君看火力初無情，聖凡偽真俱發夢。雲庵偏得老南道，粹然一出支臨濟。平生慈悲喜捨力，及樂說辯智慧光，大願所熏精進幢，上契佛祖超情見。至妙要非麤不傳，憫世狹劣示小者。稽首作贊示同學，千載叢林有耿光。

死心禪師舍利贊(并序)

余不識禪師、靈源以為法門畏友，山谷以為禪林奇秀，以靈源山谷之慎許可，而詩、詞禪偈相多如是則叢林未識未見者，何敢疑哉！雅尚座出舍利為示，謹為之贊，以結他日。法會歡喜之緣。贊曰：

地水火風，動暖堅濕，是中何從，出此堅實？蓋眾生心，引大法力，化為光明，圓粹五色，稽首死心，罵人老賊。

寂音自贊四首

竄朱崖軍而生還，遭黃茆瘴而復活，陷於采石而不死，囚於并門而自脫。夜行有披袖神光，露臥醉厭糟醇濁，魔外熟視之，無如之何。佛祖不得已，與之酬酢。兩眼入鬢頭髼鬆，手中木蛇毒如藥。

三玄綱宗壁立，崔嵬攀緣路絕。熱惱心灰，如化鯤鵬，不借風雷，蓋自化耳，寧有法哉？汾陽此祕，寂音揭開，手提大千，毫端往來。

不似成背，似其成觸，隨汝顛倒，直中有曲。拋在言前剔鶻崙，擬議令渠總滅門，平生活計無窖子，真是汾陽五世孫。

隨緣放曠，索爾虛閑；未埋白骨，且看青山。

毛女贊(并序)

毛女者，秦始皇宮嬪也。二世時逃入華山，遂得道季子圖之。書室請余為之贊。贊曰：

不嗅梨花而撚紫芝，不穿雲袖而披槲衣。何以風神？洞如冰雪？使人見之，眼寒心折。如麝有香，以缶覆焉。透塵透風，種性則然。又如煙雨，過孤山宅，於荒寒中，微見春色，圖之壁間，是真過秦。季子好德，白髮日新。

唐李侍中畫像贊

余觀李侍中秀骨開張，英氣橫逸，想見蔡州雪。晚縳吳元濟時，公平元濟如舉捶逐鼠無難事，唯不殺用李祐鞬櫜見裴度使市不改肆如乃翁。此公之所養，真足以卓絕，有唐之名將矣。嗚呼賢哉！

解空居士贊

空若不解，即是斷空；解若不空，即是法執。是故居士，獨號解空。窠曰：不立凡聖，豈存是誰？宗旨臨濟仍雲。

東坡居士贊

家孝友以為鄉，塾道德以為基，橫忠義之勁氣，吐剛方之談辭。視閻浮其一漚，而寄夢境於儋耳。開胸次之八荒，而露幻影如蛾眉。此其大凡也。屬熙豐之勃興，追舜禹之有為，常一出而事誤，則袖手悠然而去之。如鳳如麟而瑞冠一世，非雷非霆而名震四夷。造裨販之中傷，嗟妒忌之何知？方其茹拳而微醉，以翰墨為娛嬉，則倒用祖師之印，檄萬古而疾馳。如河漢之流，無有窮極，如煙雲之出，無有定姿。欲錄之以藏，則懼六丁之竊取，要當以日月為字而天為碑，可乎？

山谷老人贊

蓋九州以醉眼，而其氣如神藻；萬物以妙語，而應手生春。排黃龍之三關，則凡聖之情不敢呵止；豎寶覺之一拳，則背觸之意不立鮮陳。世波雖怒而難移砥柱之操，詩名雖富而不救卓錐之貧。情如維摩詰，而欠散花之天女；心如赤頭璨，而著折角之幅巾。豈平章佛法之宰相，乃檀越叢林之韻人也耶？

華嚴居士贊

遍界難藏，而應緣震旦；通身是眼，而現形宰官。粲如景星，矯如翔鸞，販夫灶婦，欣聞悅觀。醫國法門，筆端三昧，奮迅出入，遊戲自在，居然不容，世議迫隘。夢游海南，御風騎氣，覺來浙東，有口如耳。且置是事，聊觀其一，戲以稱性，印印毛印，海光生佛，僧沮卻魔，外惟我可與此道人遊乎大華嚴毗盧法界也。

李道夫真贊

眼蓋九州，韻高一世。儼玉山富貴之豪，洗士林寒乞之氣，挫萬化於筆端，置八荒於胸次。邁往不屑，不可犯，干意輕邴吉情追謝安軒特秀發，乃爾禿巾椹褐，婆挲步趨，合在玉堂，金鑾山澤，不可窺測。所以納垢汙麒麟，不可繫羈，所以異犬羊。正恐橫風月之笛，披雲錦之裳，騎元氣之背，而游無何有之鄉。

蔡元中真贊

德以退為進，謙以後為柄，跡以暗而彰，麝匿缶而香視。夫子之胸次若螻蟻，其侯王方罾繳而去之，登千仞而翱翔，與夫蒼顏槁項論博南策未央者，殆各夢而同床乎？

王宏道舍人贊

翛然無累之神，見此有道之器，韻收一代之風流，骨含奕世之富貴，節臨事而不奪，貌甚威而常喜。方其少壯，則酒闌說劍，橫槊賦詩，名動塞壘。及其倦也，則浮沅湘上，衡霍盡室，行於山水。至於醉心翰墨，傾倒肺懷，則有王右轄吳武陵之風味，馳至金城，而忠欸乃著。罷歸玉關而功名自至者，皆非壯歲。庸詎知此老人獨不如是乎？

同達道通判贊

韻出縉紳，秀見眉鬚，矯絳闕之風度，宜玉堂之步趨。有人所盡有，無人所當無，而乃袖補袞之手，而弄雲泉以自娛也。余安能探其歸宿，獨見於皮膚，蓋神於酌古，僻於譽書，求於古人，則謝幼輿王子敬之徒歟？

韓廉使奉御贊

幅巾椹衣，杳然深靖，坐蘚石床，橫玉麈柄。松聲度曲，笑作風聽。是故有琴，絃索不整。人徒見其神和氣平頹然委順。至於垂紳正笏，守法奉命，則活人之色，嚴毅勁正，特不受富貴所吞，而有山林之韻。究其心胸，山包海容，表裏不隔，八窗玲瓏。蓋遊戲人間之出世，扶持洞上之宗風者也。

毛季子贊

季子逸群，矯難控御，跡寄黃塵，名在紫府。觀此風鑑，無以為喻，但見其清卻梅林之風，秀等蘭叢之露妙；文章之吐鳳，視功名其破釜。我欲醉袖之旁，更畫凌波之女，使其他曰歸道山，渡弱水而驂風馭。

曾逢原待制真贊

冠冕道德，被服文武，所臨有聲，最宜荊楚。果於去惡，發姦破柱，為國金湯，折衝尊俎，廣平南海，乖崖西蜀，如雪中春，和而嚴肅。名聞乳兒，威被草木，能作豐年，茂我百穀，筆下煙雲，胸次丘壑，風流餘韻，與世酬酢。至於談禪，氣壓諸衲，戲以法界，玩于掌握。補袞之線，調鼎之手，笑而不言，置之懷袖。咨爾邦民，再拜稽首，潭非久留，歸相明后。

夢蝶居士贊二首

俯看人世，一漚起滅。失腳來游，夢入螘穴。前身後身，獨臨兩鏡。左右見之，不雜其影。眉目秀發，嫩木含春。風度凝遠，霽月洗雲。葉屋花房，玉堂金宇。我視睨睨，渠方栩栩。

余觀此老神光渾圓，道骨粹剛唾零功，名眼蓋候王，何為鬚髮滄浪被此朝章乎？豈非如茅容殺雞，毛義捧檄，但欲致慈母之一笑，安知有佳客之在旁也？所以袖補天之妙手，祕醫國之奇，方獨游戲於富貴，如蝶棲宿於花房，占百年之閑適，寄一夢於幽香，千花百卉，金馬玉堂，麗風日之醇釅，遍雨露之恩光，遙增擊而栩栩，亦何異一丘一壑之相羊耶？

潘延之贊

毗盧無生之藏，震旦有道之器，談妙義借身為舌，擎大千以手為地，機鋒不減龐蘊而解文字，禪行藏大，類孺子而值休明世舒王強之而不可，神考致之而不起，此天下士大夫所共聞，然公豈止於是而已乎？

郤子中贊

師黃叔度，以[祝/土]太平之基，追韓退之，以策翰墨之勳。故語妙如其渾厚，論高如其精神，超然挺特，華裾逸群。富貴之氣，已如透花之春色；功名之志，又如欲雨之層雲。禿巾折角，置之巖石，亦不以為屈長劍拄頤圖之凌煙，亦不以為伸。蓋虛以閱世，不可得而疏親也耶？

李運使贊

風度凝遠，和氣如春。綠髮授道，精敏絕倫。名冠縉紳，挺然忠義。知國知兵，如唐陸贄。頃者天府，奉使江南，晝錦之榮，父老聚觀，頓節西州，盜發江浙，提師百萬，蕩其窟穴，凱旋而還，口不言功，但欲使民，生於死中。重臨南楚，化行郡邑。如春在花，不見痕跡。恢躁坦夷，相親難忘。視其胸次，山包海藏。宜宿玉堂，宜在黃閣。跬步可待，昂霄聳壑。長沙之民，自懷其私。龕此畫像，飲食必祠。

簡緣居士贊

言似簡緣公，法身有比，並不似簡緣公法身有少剩平生赤吉歷兩眼光迥迥，拾得大士打門椎，掣肘歸去叫不應開箇鋪席在街頭有藥，只解醫禪病。

瓦瓢贊(并序)

南昌西山有異人，年三百餘面有孺子之色，多往來蒲城弋陽之間，童稚呼以為萬公。宣和二年，重九歿於朝奉郎宣驥駿元之家，以大甕二口合而葬之。後圃十月，弟子簡素先生用臨川隱者馬安道之語來發甕，但餘瓦瓢獘履，而萬公不見，蓋尸解也。明年十月，簡素客湘西之南臺寺，追繹其師之懿行，潛德出此，瓢以相示戲為之贊。

異哉此瓢，修吭矬身。弗生瓜蔓，生陶家輪。我疑其中，藏十洲春。昔有列仙，雜于市人，屋簷懸之，自旦及申，輒入其中，偃仰而臥。而樓居者，見之膽破，遂從之游，推擠莫可，挽而同登，相向而坐。如四老人，會商山果，唯簡素公，道貌天容，豈其人歟？出處略同，道山巋然。弱水之東，何時來歸？泠然御風，而以此瓢，挂之瘦笻。我作妙語，天葩粲紅。

許彥周所作墨戲為之贊

異哉土蛇，登樹而怒，怒見脊尾，口眼可懼。王孫地坐，氣讋毛豎。欲去不敢，攀枝而顧。豐狐行藏，心常愧負，見之而走，敏若脫兔，孰能傲然，如此老樹，與之相親，不驚不怖，問何能爾？以無我故，酒色海中，有萬奇趣，不出二種，猜疑掉舉，蓋無常蛇，終不赦汝。居士圖之，以警未悟，覺範一見，笑掌為拊。

石門文字禪卷第十九

石門文字禪卷第二十

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

銘

明白庵銘(并序)

余世緣深重，夙習羈縻，好論古今治亂是非，成敗交游，多譏訶之。獨陳瑩中曰：於道初不相妨，譬如山川之有飛雲，草木之有華滋，所謂秀媚精進。余心知其戲，然為之不已。大觀元年春，結庵於臨川，名曰明白，欲痛自治也。瑩中聞之，以偈見寄曰：庵中不著毗耶坐，亦許靈山問法人。便謂世間憎愛盡，攢眉出社有誰瞋？於是堤岸輒決，又復滾滾多言，然竟坐此得罪，出九死而僅生。恨識不知微，道不勝習，乃收招魂魄，料理初心，為之銘曰：

雷霆發聲，萬國春曉，聞者不言，心得意了。木落霜清，水歸沙在。忽然震驚，聞者駭怪。合妙日用，如春雷霆。背覺合塵，如冬震驚。萬機俱罷，隨緣放曠，尚無了知，安有倒想？永惟此恩，研味其旨，一庵收身，以時臥起。語默不昧，絲毫弗差。蒙雜而著，隨孚于嘉。

圓同庵銘

空印之庵，圓何所同？睨而視之，同太虛空。弗設戶牖，無南北東，而庵中人，來無所從。廓然現前，以道為容。我此法界，遇緣即宗。自受用境，出生無窮。使令服玩，地獄天宮。各各無礙，如空行風。我非文殊，齒豁頭童。以問法來，罄折其躬。而師應機，如隨扣鐘。聊觀此老，游戲神通。不起于座，瞬兩漆瞳。以大千界，置于鍼鋒。以香水海，藏于睫中，一切人天，之與魚龍。不覺不知，如盲如聾。萬像懽呼，聲摩蒼穹。天魔外道，以手擣胸。欲折困之，面為發紅。如環輪上，尋其始終。於是雌伏，仰此法雄。我雖衰退，氣猶如虹。未甘見刪，終依禪叢。斯文之作，蕩除執封。當以理勝，文則非工。溈山之陰，磐石可礱。書以刻之，昭示童蒙。

覺庵銘(并序)

道人聞公以四威儀為庵，而以覺名之隨身叢林之別名也。余游此庵中微塵數劫，適今始讀其號。如人靜坐，忽見鼻端，心知之而不可以語人名之所解，又如風中鼓橐，雖有神禹之知，莫能分別，特相視一笑而已。銘曰：

明暗色空成住壞，即大寂滅究竟覺，居以名庵是增語，而我銘之添注腳。如湯消冰無別冰，冰湯之相未全脫，何如睡足百事懶，軒納林光鳥聲樂。當知今在衡嶽中，門外今無覺衡嶽。道人撫掌笑軒渠，注經不必居牛角。

如庵銘(并序)

吾鄉日公謂余曰：吾以經行座臥為庵，以分別塵勞，為如且求銘。銘曰：

日用現前，隨眠煩惱，去之即生，如石下草。蓋其妄覺，取舍顛倒，小根怖之，冰炭懷抱。我以慧眼，燕坐默觀，一切異相，如珠走盤。是時日公，非內非外，是非死生，合成一塊。

朴庵銘

履長老禪，而色貴白；老禪有終，白不受色。道人游方，學至無學。如役六用，則思返朴。有山可看，有飯可飽。乃笑諸方，何必百巧。罏煙未殘，跏趺袖手。雪窗無塵，鳥啼清晝。

夢庵銘(并序)

弛擔假寐入大槐之宮，嘗王者樂覺來欠申炊未及熟耳。輟薪得鹿，翳諸隍中，俄而忘之，意以為夢。且行且詠路，人用其語而得鹿，一以為虛，一以為實，此世間之論也。夢中無女色，而欲成辦，非實非虛，此出世間之論也。衡嶽素公高行著叢林，寄傲一庵，而以夢名。銘曰：

一境圓通，而法成辦，五根不行，而意自幻。晝思夜境，塵劫無間，而睫開斂，初不出眼。知誰妙觀，鏡于心宗。以世校夢，乃將無同。為魚泳波，為蝶翔空。在素曲肱，吉祥止躬，即庵是夢，問井得水，即夢是庵，緣飯識米。於一意地，無能無二。若見主人，夢庵俱棄。

癡庵銘(并序)

眾生以貪瞋癡為三毒三毒之過，能致生死諸佛以戒定慧方便觀照而用治之。余至龍山翊道人，引余坐於明窗淨室之間，曰：此吾癡庵也。翊頎然秀發，論議精到，余不見其癡之相。山雲朝升，璧月夜挂，翛然無營，余不見其癡之理。禪者方以精嚴黠慧，自矜機辯，逸群勝物，其肯甘為癡哉！顧虎頭之癡，於畫王述之，癡於不言，率為世傳，是好名之癡也。上人泯泯，與眾臥起，不知人間是非榮辱，貴賤功利，如三世諸佛之白牯，可謂之癡。雖以自志，然余以謂其未能絕對，余為之銘，又可乎？上人之癡，不事於名，則余之銘，於義未失。銘曰：

導師黠慧，出三界癡，於無癡中，致眾生疑。未若翊禪，淡然無為，以癡為庵，聊以戲之。亦有癡侶，論癡要訣，若見大智，紅罏片雪。

懶庵銘(并序)

放似狂靜似懶學者未得其真而先得，其似山林雲壑之人，狂放一致，靜懶同川然胸次涇渭，笑時真率瞭然得於眉睫之間。融懶亦能負米瓚懶，亦能拭涕安懶，亦能牧牛未能真懶也者，南州仁公以勃窣為精進，以哆和為簡靜，以臨高眺遠，未忘情之語為文字禪。然則結庵自藏而名以懶，殆非苟然。甘露滅。為作銘曰：

惟融與安，品坐客瓚，於禪林中，是謂三懶。秀媚精進，辯慧擔板，唯道人仁，俱透此患。水不洗水，眼不見眼，以之名庵，蓋亦泡幻。烏啼華笑，曰用成辦，睡起密傳，露牙一盞。

墮庵銘

心非言傳，則無方便；以言傳之，又成瑕玷。蓋言不言，俱名污染。飲光華笑，智海簟卷。非言不言，驚如掣電。異哉曹山，法幢特建。以墮一字，雪諸情見。在聖非貴，在凡非賤。雜之不藏，著之難辨。二乘骨驚，十地魂戰；而解空子，乃圓笑靨。善刀藏之，不露鋒燄；不動聲氣，降伏魔怨。

喧寂庵銘(并序)

高安居士王詢溫，甫和易寡，欲靖專無營特，刻意事佛，精嚴弗懈。雖年運往矣，而視聽聰明，惟履無玷，故聲稱閭里，雲庵道價。值天下元豐，間游金陵，舒王施第為寺，以延叢林號內外護。元祐初，退休來歸，說法於洞山九峰。溫甫忘冠巾而師事之，其法嗣佛照禪師惠泉者，與之交善。自泉住上都名剎，士大夫有稀見之者，而與溫甫日親法喜偈語，酬唱不絕，豈所謂千里同風者乎？政和七年秋，結制對其所居，名曰喧寂。余適以事至訪之溫甫，方負暄閱經置卷坐語語少而理多。於是自媿羈官，四方畏首，尾思蟬蛻，垢紛縱浪，閒曠而不可得，乃銘其庵而去。銘曰：

孰談無生？唯老居士。孰為聽徒？團欒妻子。以諸塵勞，而作佛事？視其家風，老龐是似，名聞諸方，流輩追崇。餘四十年，一節保躬，老則結屋，置闤闠中，即喧而寂，蓋將無同。賢哉斯人，不二於物，蹇寓于世，莫知歸宿。我睨而視，亦見彷彿，出生太虛，陶鑄魔佛。

破塵庵銘(并序)

道人堪師庵於水西南臺之下，名曰破塵。為之銘曰：

一大經卷，破此一塵。何以破之？智為斧斤。塵非斷空，可破非有，了然而知，空亦不受。異哉湘麓，庵此老堪，視其庵名，如車指南，堪雖可即，語默弗及。如指自觸，如眼自覿。

報慈庵銘(并序)

武寧西峰達上人。年方妙而孝思度越流輩，父母喪則重于墳所，旦夕誦唄以時臨，遂自名其庵曰報慈。嗚呼！達可謂知如來大師律，我比丘之意經，豈不曰孝名為戒乎？余謂其所為有補於名教，乃為之銘曰：

竹叢生謂之慈竹，烏返哺謂之慈烏，豈吾含齒而戴髮？乃彼烏竹之不如，故有終天之痛。心再折而情枯，蒔松楸以上雲，雨就樹陰，以縳屋廬。營出世之冥福，生五濁之芙蕖。知輪珠以行道，明月白皎其影孤。念此風之可尚，聊以起精進而激懦夫。

甘露滅齋銘(并序)

政和四年春，余還自海外過衡嶽，謁方廣譽禪師，館于靈源閣之下，因名其居曰甘露滅。道人法太請曉其說。余曰：三祖北齊天平二年，得法於少林，隱于[山*完]山，終身不言姓氏。老安，隋文帝開皇十年，括天下私度僧尼驗勘。安曰：本無名，遂遁于嵩山。二大老，厭名跡之累，而精一其道蓋如此。余寔慕之，乃為之銘曰：

吾聞甘露，食之長生，而寂滅法，乃有此名。寂滅而生，谷神不死。唯佛老君，其意如此。我本超放，憂患纏之，今知脫矣。鬚髮伽梨，安遁嵩少，璨逃潛霍。是故覺範，老于衡嶽。山失孤峻，玉忘無瑕。當令舌本，吐青蓮華。

明極齋銘(并序)

太原王健伯強名臣惠公之子，皇叔嘉王之婿。方壯年，則能棄官學道，閱首楞嚴經，至餘塵，尚諸學，明極即如來。歎曰：此如來之訓，而余之志也。願以明極名其齋，而乞銘於余。銘曰：

有而尋求，癡暗所囿，得而驚異，智濁之咎。濁澄暗徹，自覺成就，如人目睛，一塵不受。開睫譬生，明發寄根。斂睫譬死，暗不能昏。聖師真慈，開此妙門。睥睨不入，夫豈知恩？枵然丈室，中置匡床，經行宴坐，晨燈夕香，勿使邪念，蔽常寂光。

夢蝶齋銘(并序)

龍舒陳顯，仁和粹而喜客，慈祥而樂善，宗族朋友皆稱之。余以怡然居士之齋為夢蝶，而為之銘曰：

浩蕩之春，萬物發飾。淮山花開，麗其風日。蛺蝶何為，栩栩自適。朱門青鞍，群色棋布。富貴鼎來，賓客鴛鷺。居士欠申，蘧然而寤。歲時獻壽，舉杯怡然。墮幘一醉，其樂也天。紛紛萬緒，成我日用。睨而視之，開睫之夢。

明極堂銘(并序)

道人法太少年追隨翰墨，所與遊多，一時顯人。晚居衡嶽，一衲窮年垂涕捫蝨猥衰坐睡守糞罏煨芋直名，其所居為明極。取首楞嚴餘塵，尚諸學明極，即如來義，欲以道人坐進此道。為之銘曰：

見明之時，此見明者，緣明開達，則見暗時；此見暗者，不明自發。見則常明，寄根成就。見豈明生？暗能昏否？我觀明暗，尚難掩藏，豈生死門，乃欲存亡？惟道人太，以壁為口，全機現前，不落滲漏。

昭昭堂銘(并序)

虎城永上人游方晚，館漳水上藍。余適還太原，見之話。臨川舊游，累日不厭，時方解王事，縱望雲山神魂若飛動，而亦有落葉之興。曰：欲於崆峒之下作堂，昭昭名之，而乞言於余，為之銘曰：

維塵勞海，是無明窟，眾生以之，生死出沒。而此昭昭，首出萬物，廓然十方，寂湛遍周。月惟可見，而不可求，倩汝名之，為物之尤。一堂收身，丈尋之闊，斂目大千，都寄毫末，乃欲見見，如鹿方渴。大哉此法，明白坦夷。昧者迷失，知者得之，故甘露滅，為作銘詩。

要默堂銘(并序)

南楚山水，湘西為甲，湘西法席，保寧為甲。余既幸館于其中，無別職事，一堂窅然，終日臥聽樓鐘而已。則又以今寂為甲，乃名其堂曰要默。為之銘曰：

此無比法，如難信珠。雖曰得之，非實非虛。默而未說，豈有說乎？虜中吾趾，矢貫其膺。即烹汝父，遺我杯羹。直中有曲，令爾當行，是法平等，無有高下。定當作佛，普告來者，而常不輕，乃遭詬罵。其珠圓徹，內外俱定。自牖見子，呼之聽瑩。顧其糞除，則肯受命。自是而觀，則有綱宗。以火觸火，鍛凡聖銅，縱使自返，窒使求通。面壁而坐，理鉏而扃，要使求者，鼻直眼橫。是為大智，破滅無明。提婆祖以，無所嗜好。祈神求信，自貶其道。校此兩士，則為顛倒。湘西之麓，古屋數椽。臥聽樓鐘，餞吾華顛。謂終不說，夫豈真然？

一麟室銘(并序)

南臺禪師昭公住山之明年，新其丈室而以一麟名之，使叢林想見哲人之遺風餘韻也。甘露滅，某為銘曰：

麒麟之性，不可繫羈，非如犬羊，可驅東西。有大比丘，人類精奇，在驅烏中，服勤祖師。及其將化，使之尋思。賞其神駿，思則有辭。眾角一麟，遷其以之。禪師昭公，來自大溈，分空印澄，名譽日馳。顧瞻山川，憮然嗟咨。想其高風，屋宇故基。以麟名室，非苟然為。佳羽百鳥，宗教日衰，庶異人出，支此頹隳，耆闍倚天，勝氣華滋，當磨雲根，刻此銘詩。

宜獨室銘

金沙僧道明，勤道如智海，事師如小朗機，陪清眾於宿。德寮之後，別開小室，僅可容膝日晏寂其中。昔偉禪師在黃檗親老積翠，其靜住政如此，人問其故，荅曰：聚語。

藏六軒銘(并序)

端首座從吾磊苴兄遊，有年方埋光彩禪林，而學者已相仍矣。開軒於室之後，乞名於余。余為名曰藏六，且以諷後學事，虛名為實效者耳。銘曰：

寡欲養心，以直養氣，抱其德全，龜以蟬蛻。情緣崢嶸，欲犬怒吠。端方藏六，攫摶無地。學者闐門，佇思擬議，如大火聚，不宿蚊蚋。我觀此老，非愚非慧，人趨所爭，師取其棄。

俱清軒銘

曉雲滅盡，群山蒼然。倚杖凝睇，如開青蓮。夜籟以寂，繞除流泉；曲肱而聽，如鳴朱絃。有大禪衲，不礙見聞。以雲門印，印空成文。對是淨境，深炷爐熏。人牛兩亡，蓑苙具存。

解空閣銘

以色礙眼，鏟其雲山，以聲聒耳。惡禽閒關，有大開士，倚欄微笑，以眼聞色，以耳觀鳥，石屏玉立，泉以珮鳴，乃知解空，不離色聲。

宜獨巖銘(并序)

余性喜笑傲，不了人之愛憎，比坐譁眾，人所鄙棄。飯餘曳杖山行，路窮則反，會意植杖，莞然一笑，響應山谷之西崦，幽奇可愛。有巖西向，洞如側磬，中有石碪，僅容坐臥。而附巖左右，偏生修竹。余每至此，終日忘歸。既久，因名其巖曰宜獨，乃為之銘。銘曰：

幽巖如磬，側立山腹。中有石床，砥平而綠。我來忘歸，臥聽風竹。夫物得宜，如眉映目。幽居情閑，乃名宜獨。一頃之陂，清飲兩鵠。得其所哉，此詩可錄。

座右銘

行與邪分途，居與正為鄰，於中有取捨，此外無疏親。此為朝市者，言之肥家，以忍順全，交以簡恭，好學如不及，求名如儻來。此為山林者，言之大丈夫，當期出生死，生死皆由心所造，心滅生死乃壞，心滅則髑髏是水，心生則爪皮是罪。淵乎妙哉！一念不生，即入無垢三昧。

延福寺鐘銘(并序)

梁武帝假寶公神力，見地獄相，問：何以救之？寶公曰：眾生定業，不可即滅，唯聞鐘聲，其苦暫息耳。武帝於是詔天下佛廟擊鐘，當舒徐其聲欲以停苦也宜豐。李元與弟施延福院大鐘，願資延母。夫人周氏壽祺，且雪夙障，余以謂李氏知所施矣。晉許遜白日僊去。天詔書曰：赦汝不事先祖之罪，佳汝施藥咒水之功。夫施藥咒水，脫人於苦者也。唐崔祐甫本貴且壽，以任情殺戮囚繫不釋，遂不壽囚繫殺戮置人於苦者也。嗚呼！壽固無象，脫人之苦則增，置人於苦則損。夫鐘之功利博大昭著者也，以之為施。周氏之罪滅壽延理，有固然者矣。因為銘曰：

眾生大夢營黑業，玲瓏擊鐘與開睫，功德之大吾敢喋，願移慈母離障結。如聲度垣即超越，孝哉伯仲俱勇決，依仗佛力等痛切，如取寓物執券牒。願壽慈母春在頰，如鐘常撞無盡竭，政和甲午夏五月，誰為銘之甘露滅？

童耄竹銘(并序)

霜筠粉節，貫四時而不凋者，竹之性也。然憐孝子之泣，則為之冬茁；憫忠臣之誓，則為之倒植。余聞心之精微，不可以言傳而可以事著，是二者非忠孝之著乎？潛庵老人戲植，獨竹於庵南之壁，陰期月而筍茁，蓋老人以虛心集道，以高節荷法所致，亦精誠之驗也。余以童耄名之，又為之銘曰：

渭川千畝，潛庵一竿，俯視盛衰，凜然歲寒。筍茁于夏，解籜穎異，頎然扶疏，如老攜稚。根豈終獨，乃生橫枝？如其道茂，有子嗣之。高情不群，安樂霜雪，風來有聲，是隨宜說。

魯公玉器銘

二乘馬麥，為法忍饌，我觀是法，縱橫轉變，皆即一心，靈妙所現，覺知見聞，一一成辦，色空明暗，一一如幻，設物譬道，古聖所羨，初無大小，之與貴賤，是故此輪，真淨所建。

李德茂家坐中賦諸銘

阮咸銘

有晉奇逸，製為此器，以姓名之。蓋琴之裔，物趣幻假，形因變遷，但餘至音，則無陳鮮。

琴銘

材出餘燼，桐生晚林，見之意消，矧聞其音。朱絃發越，夜堂秋深，如見古人，如得我心。

鏡室銘

種性清瑩，出塵風度，開扉見之，真常流注。妍者所欣，媸者所惡，勿使癡兒，呵出昏霧。

端硯銘

破韜玉之蒼石，出孕金之晴川，解碧谿之封褁，割紫雲之芳鮮，從連眉之僊子，供倒流之詞源。

歙硯銘二首(并序)

東坡得唐林，夫歙硯絕妙，然其心甚隆，坡惜之以向林。夫曰：琢硯者，欲磨平其隆，百年之後，用之方為妙耳。

外儼豐碩，中含清堅，而質常潤，如舌有泉。滑足金光，碧生霧曉，平其微隆，多年方妙。

體切玉潤，膚刷絲文，書城之友，歙谿之珍，貌貴端重，德貴粹溫，是故覺範，於硯亦云。

五老硯銘(并序)

杜季楊奉使湘南過九江，見廬山而愛之，得拳石於九嶷山之下。類五老峰有坳，其痕如硯，季楊欣然置几案間，名之曰五老硯。余觀之於南楚門舟中，為之銘曰：

廬山五老，寒翠倚天。公嘗過之，望見垂涎。朅來幽夢，時歷其顛。九嶷之下，得石如拳。二三君子，聚首比肩。豈其遊戲，分身則然。下有坳處，形如玉淵。疑有神龍，風雷播掀。以當吾硯，刷其芳鮮。醉中落筆，粲然雲煙。我作銘詩，擘窠為鐫。袖歸中朝，為好事傳。

王裕之求硯銘為作此

吾聞大梁之東郭有硯臺焉，而自然成坳淵，挽九江之水以為滴，聚桐柏之色以為煙。借溫江卓筆之峰以蘸其尖，展青天以為紙書。吾餞君之詩情與曠野以相連。吾輩留滯南楚，思上國而未得以還轅。雖然會當，與君握手，州橋踏月，以話湘川。是時君必折蟾宮之桂，我亦腰金紆紫，揖讓于人主之前。此言蓋理有固然，非狂且顛也。

詞

和陶淵明歸去來詞

歸去來兮，是處有山，皆可歸念。纏綿其世，故忽感悟而增悲。精誠炯而未泯，齒髮逝而莫追。想比鄰之驚愕，疑昔人而竟非。逢斷橋而植杖，涉淺瀨而搊衣，轉犖确之深壑，開機杼於尋微。宿雨初霽，山氣如奔，紛然落葉，滿我衡門。少喜翰墨，餘習尚存；如撫無絃，如持空樽。有詩情以寄目，無憂色之在顏。皆遇緣而一戲，則何適而不安？顧風物之閑美，忻幽鳥之關關。揜殘書而意消，偶斂目而深觀，還諸緣以俱盡，廓然獲其無還。譬如人經故鄉，情戀戀而盤桓；歸去來兮，請畢生於此游。佳退藏於不言，使來者之自求。如薪竭則火滅，知愛盡而無憂。雖鯤鵬之小猶聽其自化，則此道其可以告於朋儔。笑我閱世，如川行舟，少折困於憂患，老安樂其林丘。嗟學者之畏影，蓋餘波之末流。苟就陰則影滅，妄自釋而心休。已矣乎！吾吐斯言非其時，聞者聽瑩皆遲。留以鍼投，水今無之。古人不可見，來哲亦難期。省雜念之妨道，如良苗之日耔，當閉關而觀壁，盍捐書而止詩。不取於人而自信，如子得母復何疑？

溈山空印禪師，易本際庵，為甘露滅，以書招予，歸隱復賦歸去來詞。

歸去來兮，溈山有人呼我歸。碧暮雲之凝合，空夜鶴之怨悲。省一念之有差，雖百悔其何追。探蟻穴之意適，俄夢覺而知非。幸牛羊之弗踐，有墜露之霑衣。恨無前知之明，及未著而知微。緬懷萬峰，如蹲如奔；而煙霏開，窈窕其門。東庵西井，古跡猶存；俯拾枯松，旋安茶樽。並兩山之寒翠，煮萬仞之潺顏。想鍤鍬之寂子，對牧牛之懶安。妙機鋒之雖觸，無生死之相關。挹前輩之宏規，揆今事而默觀。唯空印之中興，取高風而追還。耿終力之弗寐，心欲絕而桓桓；歸去來兮，永結無情之游。蓋大欲之已去，復於世而何求。笑朝三而莫四，紛眾狙之喜憂；愛芙蓉之倚天，勢獨立而無疇。昔尚反顧，今則覆舟。弓精盡於九年，履考祥於一丘。卷正宗而懷之，悲末學之橫流。如韓信之已死，而其心豈真休已矣乎！溈山吾歸今其時，如魚縱壑不可留，今而不歸，欲何之？行以到為是，食以飽為期。雖靈根之深密，護空慧以培耔，聽耆年之夜語，誦諸衲之清詩。知沙纕之非飯，情斷意訖復何疑？

賦

王舍人宏道家中蓄，花光所作，墨梅甚妙，戲為之賦。

水蒼芒而春暗，村窈窕而煙暮。忽微霰之濺衣，驚一枝之當路。蔕團紅膏之蠟，色染薔薇之露。柔風飄其徐來，暗香滅而復著。待黃昏之雪消，看東南之月吐。何嬋娟之殷勤，獻清妍之風度？方其開也，如華清之出浴，矯風神其轉顧，蓋天質之自然，宜鉛華之不御也。及其落也，如朝陽之奏曲學，回雪而起舞，乃僊風之體自輕，非臭夷之藥能舉也。怪老禪之游戲，幻此華於縑素；疑分身之藏年，每開卷而奇遇；如行孤山之下，如入輞川之塢。念透塵之種性，含無語之情緒。豈君王寵我太甚，致我不得僊去者耶？

龍尾硯賦(并序)

予所蓄龍尾硯，比他硯最賢。龔德莊從予乞曰：此石宜宿玉堂，豈公所當有耶？既以與之，又戲為之賦。其詞曰：

柳子嘗有言曰：硯之美者，唯青石最賢，而絳石次焉。自絳青而下，蓋亦不數，而世亦無傳。何溫然之子石，出高要之晴川？方其始造也，祠中牢以匈祐，犯驚湍之洄漩，探萬仞之崖腹，取勁石之堅圓，褁碧草以徑出，割紫雲之明鮮，縈金縷於廓岸，張鴝目於坳淵。於是房以玉室，而綈以錦衣，名以虛中，而以居默字之。適風櫺之春晝，偶莫逆於書幃，管城子方蒙茸而落帽，燕客儼峨峨之豐，頤愛知白之盡展。其底蘊而看君荅，煙霞之譚詞粲古。今於立頃而觀者，若未始與聞而有知，以其有是之德，故君子見錄而不遺也。蓋嘗罥網而出鯉，昭以佳瑞而生之；涸於順山而鴿，致浴於越池而水緇。姿端重而有墨侯之封，腰微坳而作郎官之狀。逸于闐青鐵之群，秀蟾蜍玉器之上。又嘗污盧攜之怒裾，印太真之醉掌，泮紫金於藥鼎，鎗清聲於書幌，殆其棄而弗用也。猶贐餘骸於弟子，瘞朽骨於草莽而狂生，乃以鐵竊其名，而市工仍以瓦肖其像。由此硯之難致，故紛謬偽之欺誑也。顧予此硯之清堅，出於歙溪之湄水，乃陋南荒之彘肝，而竊自比於龍尾。勻數寸之秋光，溫一片之和氣，疑初得於魯祠，何朴美之如此？從予游亦有年，愛其忍垢之類己，嗟所值之不遭，紛白眼之相視，獨一龔之可人，輒傾蓋而見喜，將提攜而去歸。置玉堂之棐几，稔亨奮而逃窮；脫怒罵之焚毀，終未免腹洞於暮年。而猶勝支床於壯歲，子行勉矣。予將觀子與管城輩耕於無所不知之鄉，而至豐年之義理也已。

石門文字禪卷第二十

石門文字禪卷第二十一

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

記

畫浪軒記

建中靖國改元夏，余客洞山禪悅堂之東齋，中無長物，唯置一床，覆以蘧蒢架書數卷於枕間。傃南開軒，以納眾山之勝。眼倦，拋書坐臥，惟山之接山，容無盡而樂，亦無猒也。三伏大熱，坐榻皆溫，林陰拂掠，不足以剪畏。日有蜀道人得孫知微，活水遺法，為余壁間作崩掀渺漫之圖以來，涼氣解衣磐礡，奮筆而成。余驚定歎曰：異哉一堵之間，須臾之頃，而足江湖萬頃之勢，肚波怒渦，窪窿千狀，而有不窮之變。陰風徐來，毛骨震掉，忽焉如舟洞庭而望霜曉也，能復有險畏神速於此者乎！道人舉杖指以謂余曰：龍驤萬斛，逶迤而進，如欲濟如慎畏有如明公卿任大責重，思所以濟民而報國者也。舳艫銜尾，追逐上下，如行如留，有如仕路之紛紛，方進而未艾者也。魚龍變化，更相出沒，有如賤而忽顯，貴而忽棄者也。一葉之艇，傲顛風而舞澎湃，超然自得，有如道德奇逸，雜市人而無辨者也。世波之神速險，畏其有以類此，故吾圖之。至於白鷗沙禽，汎汎隨流，若無所與者，又如我輩宅青山，而侶白雲然，猶思高飛遠引，不能與之涉也。余捫其洶湧起突之處，點畫穠纖之間，語之曰：果有生滅變易否乎？曰：無有也。夫天地萬物之盛備，古今寒暑之往來是非，榮辱相尋於無窮而死，生憂患追逐之而不赦。錯綜歷亂，如蜜房如亂絲者，如此畫浪初未始有生滅有變易，而其顛倒妄自驚怪者，如子自畫之，而又自畏之也。古之大聖人，皆能游戲於此，故曰是法住法位，世間相常住。又曰：一切法常靜，無有起相震旦駒，兒子之鄉老也。而亦曰如畫水成文，不生不滅，何遽忘之也耶？於是道人顧余而笑曰：願從子游。因名其軒曰畫浪。又為之記。

潭州開福轉輪藏靈驗記

長沙楚之大藩民俗殷富可也，而山水之富，亦擅名天下。千雉垣疊，萬井喧闐，而嚼嶽色之芳鮮，飲湘流之甘寒。寶坊精舍，樓觀追逐，煙雲蔽虧，梵放酬酢。如錢塘之西湖，伊洛之嵩少，開福在郡城之北，基構雄誇，盡占形勝。昔馬氏植福之地也，弘法聚徒，皆當時之望。士號大叢林，名鎮諸方。馬氏嘗命苾芻智光建東藏，奉安法寶，欲增妙麗規法，忉利諸天，光以意造，不合教乘。議者曰：惟勁禪師隱居嶽中三十年，得心法之要，而淹通三藏，異跡甚著，厚禮致之勁果來。於是布地文石為雲濤之狀，以象海琢石雲濤之上，以象須彌山建大輪山之顛，而輔以小輪，四棋布峙立如人聚五指翔空為朱欄青鎖間，見層出以象忉利宮，闕光之徒，頗相折難。勁博引樓炭等經，瑜伽、俱舍諸論，證尤甚明。會尊者室利嚩囉者來自五天是勁之說，而藏乃克成，為湖湘第一。政和之初，長老道寧開東山法道食堂日五千指，百須頤指可辨。門人法圓，寔陰相之圓宜豐人短小精悍，而材能任事，寧使牧眾典金穀道俗歸之寧剋日而化。潭帥以大長老智公黃龍高弟，時年九十餘，可嗣其席，遣令佐即雲蓋迎之。智以老辭，令佐曰：太守請飯，乃不赴貽法門之咎。智至，即鳴鼓問其故，曰：請師住持也。心知墮其計中受之。未幾，以職事付其嫡子文正(避昊天諱)正，本色飽參有局量，克肖前懿，圓不以新，故二其心唯集諸功德成就。勝緣三年，化眾檀鍾瑜等翻修藏殿。五年秋，將畢工。九月己卯，夢合抱之，木半空而止。圓蒲伏疑，將壓焉，呼曰：誰為此木危人如此乎？有荅者曰：此藏心也。黎明，覬州男子程俊來謁，願施木以修藏，如夢中自是施者日填門。十月癸丑，使木工張詢梯其顛施斧鑿，得木鏤讖文。其略曰：吾成此藏魔事極多，不踰二百年，有吾宗法子革作轉輪，此其基也。住持者，荊山寶也；法子者，月望也，匠者弓長也。自偽天福癸丑至宣和改元己亥，蓋百九十餘年，夫豈偶然也哉？余獲拜，觀遣十輩，下推其轂，五輪俱旋其上，塗金間碧，電馳風繞，莊嚴之麗，惟見者心了，而言所不能形容也。圓自言其巧，非木工所能，皆夢中若有指授者，凡費緡錢五百萬六年而後成，且求文以記其事。余聞三世如來教法，有微塵數偈句藏於龍宮，秘於五天者，太山毫芒爾而流，傳中國者纔五千軸。然眾生癡迷，且不聞其名，況義味乎？雙林大士以平等慈行同體悲，廣攝異種，為此方便。如疲軍聞梅林，雖未及見，而渴心止。如病夫入藥肆，雖未及飲，而病已除，況於見之而獲飲者乎？雖若簡易，然不猶賢於未知者耶！晉道人惠受嘗宿王坦之園，夢以園營精廬，既覺訝之，假寐復理，前夢以語坦之，遂果其事。已而又夢得剎柱。明日行江亭，獲隨流之木。唐法師曇彥，居越州龍興寺，大殿隳壞，眾請彥修之。彥曰：非貧道力也。卻後三百年，有非衣檀越來興此殿。及期，太守裴肅果符其讖。嗚呼！圓退！然寒窶一缽，行人間而已。夢如惠受，而非有王氏之園，為之貲讖，如曇彥而非有。裴公之力成其願，乃能不起于座，出雙林之橫枝，續光明之千燄，必有大過人者，可無書乎？五月日記。

潭州大溈山中興記

崇寧三年十一月，大溈山密印禪寺火一夕而燼，住持僧海評移疾郡，以子方者繼焉，未幾而棄去寺規模宏大，而經營者非其人。歲移三霜，纔辦法堂，大殿寢室而已。然又苟簡齋庖垣廡皆未具上雨旁風，無所蓋障。故禪學者分處山間林下，蜂房蟻穴，百丈大雄之風，陵夷至此極矣。大觀三年，潭帥曾公孝蘊聞之曰：溈山南國精廬之冠，非道行信於緇衲名譽重於縉紳者，莫能振興之。吾聞天衣懷禪師在嘉祐治平之間，五遷法席，皆廢殘荒寂處，而懷能幻出寶構，化成禪叢。今空印禪師軾公者，蓋懷四世之孫，而吳江法真之嗣，方說法於廬山之下，學者歸之如雲，挺然有祖風烈，當能整大圓真如已墜之網。於是厚禮，遣人致之。越明年三月，空印來。自歸宗山川改觀，叢席增氣，登殿拜起，周顧太息曰：冠世絕境，大佛應跡，而殿宇卑陋，堂室狹小，何以嚴像設而致吉祥，震潮音而集龍天哉？皆廣其基構而增修之，使其壯麗稱山。雄深傳曰：鐘聲鏗鏗，以立號號以警眾也。寺鐘不足以光燄四海選佛來者。於是聚銅神運倉之下穴山為鑪，鐘成萬斤，塗以黃金建閣館于殿之東廡。佛菩薩之語藏於龍宮，傳自五天學者所當盡心，所以資智證之妙，而盡細微之惑。即室五千軸者，藏於殿之西廡。又明年，增廣善法堂之後，為雨花堂，含風而虛明，吐月而宏深。夜參既罷，繽紛滿庭，自兩廊之左繞以復，屋建庫院，所以總庶務也。自祖龕之右，翼以脩廊，建堂司，所以牧清眾也。又明年，重修僧堂廣博靖深冬溫。夏涼曰：僧者，天人之福田，佛祖之因地，十方如來同一道故，出離生死曠野深山聖道場地，皆阿羅漢所住持，世間麤人所不能見。既以廣延其所見，則所不見者，敢不敬乎？又刻五百尊者之像閣而供事之，又明年，得異木於絕壑，斷而為三大合抱長倍。尋刻淨土佛菩薩之像，莊嚴妙麗，千花照映，如紫金山，並高爭峻。建殿于天，供廚之南，又特建閣于寢室之前，綠疏青瑣，下臨風雨，奉安神宗皇帝所賜御書閣成而東南傾。師默計曰：增萬牛莫能挽。且天章宸翰之所在，山君水王之所宜謹藏而衛護之。今職弗修，是神羞也。言卒而風雷挾屋，山嶽憾動，俄而閣正，萬人懽呼。昔大圓禪師開法此山也，有眾千人碩大而秀出者，有若大仰寂子香嚴閑禪，建兩堂，為學者燕閑之私，而名其東曰香嚴名，其西曰大仰。方欲廣攝異根，則修淨土觀法不以宗門為謙。及其成就法器，則以寂子閑禪期，學者蓋其方便，應機而設教，譬如大海、蚊虻、阿脩羅飲者，皆得飽滿。又明年，重修大三門，宏壯傑立，鏤金鏤碧寶翰飛動於千巖萬壑之上。而太師、楚國公為書，其額卻望，形勝眾峰來朝，如趨如，俯如屹立，如蹈舞有臺，自獻其前，以寶積靈牙舍利葬臺之中，而建塔其上。千尺九層，蕩摩雲煙，微風徐來，塔鈴和鳴，比丘來往，旋遶作禮，望之如開牒。疑師以三昧力摶取梵釋龍天之宮，置於人間。不然，何其幻怪神異，如此其多耶！唐元和中，僧曇敘開基則有緒言曰：地靈甚，不可葬，葬且致禍。今三百餘年，僧物故莫敢塔。塔于回心橋南十里。師曰：事無大小，而斷於理，從違不可苟也。僧火化眾俱臨，先聖令不可違也。禍福之來，以智避就之，不可從也。遂建普同塔于寺之西，又修大圓禪師之塔，而峙立兩亭以覆古今碑刻部從者以其威靈，奏賜真應禪師，塔曰淨惠。聖谿莊壟畝，為比鄰所吞，數世且百年，莫敢誰何？師云：此唐相國裴公施以飯十方僧者橫目何德以堪之？不直而歸。是陷人入泥犁，遣掌事執券證諸官，竟還二百畝。歲度一僧，上資睿算，有玉泉住持僧死于龍牙山，山中之人不容其葬。弟子抱骨石涕，師哀之，使於溈山擇地建塚塔叢林義之師之潛，行密用之懿，時時見於與奪，然皆本於仁義，道俗化其德。政和六年，敕補住鎮軍之焦山。師雅意不欲東解，住持事力辭之，歸庵鸞谿之上，俄詔聽還之。溈山自其始至中而還，八年之間，百廢具興，非乘願力，何以臻此？雪竇天衣之道，至師大振，叢林歸心焉興修，蓋其游戲也。今嗣法者，自南臺定昭，了山法光而下詵詵輩出棋布名山，方進而未艾也。法義謂余曰：溈山之雄夸，非空印老師，莫能辦之精神，非文字，莫足以傳，願求文以昭後世。不得辭系以辭曰：

有異比丘清而狂，相山趼足窮衡湘，黃才掬谿行嗅嘗，笑云水作青蓮香。梯空杙險屢仆僵，寢宿霧露衝虎狼，水與石鬥聲舂撞，誰挽千乘行羊腸。霄然洞開雲水鄉，橫峰側嶺爭回翔。咨嗟曰此古道場，山靈乃今發天藏。泥草吟嘯久彷徉，無人告語空夕陽，翩然曳杖還江南，道經新吳山鬱蒼，登山作禮僧中王。骨面氣宇凌八荒，侍其側者矯鸞皇。祐公傑出尤堂堂，袖中肉山傾置旁，瓶錫一笑戲取將，懶安寂子尤敦庬，佐于耨耕立禪房，九世沉溺為津梁，分燈延聯世相望。既絕復續暗而彰。軾公貌臞中方剛，漆瞳照人儼而莊。食堂十年折繩床，有大長老續遺芳。派出天衣嗣吳江，燼餘為子整頹綱。機峰擊電誰敢當？宗風回顧已舉揚。以印印空成文章，凜然面目如冰霜。令人望見折慢幢，叢林邇來頓荒涼。反袂拭面空歎傷，而師聲價重四方。力能咄嗟辦寶坊，又取佛日重洗光。芙蓉峰峻溈水長，功德之利建我皇，願同山呼壽無疆。

重修龍王寺記

祝融占南極，其高蓋四千八百丈，與中原相直，其平如衡，故名衡嶽。嶽之北，崇岡峻嶺，如奔如伏，晴嵐夕暉，星螺掩玉，百里而至陽陂，翔為奇峰，呀為深谷。峰之顛有大穴，泉滿石裂，攧雷濺雪，夏冬弗竭，蓋神龍之所蟠蟄，故名龍山。唐貞元間，馬祖傳曹谿心要，隱于嶽中，從之游者，多得道。散處林壑之佳處，老死而世不聞，矧見之乎？洞山悟本禪師，价公游方時，與密師伯者偕行。嘗經陽陂迷，失道路，見谿流菜葉，知有隱者，並谿深入叢薄間，有茅茨僧出迎，貌臞而老，索爾虛閑，謂价曰：此山無路，闍梨自何而至？价曰：無路且止，老師自何而入？曰：我不曾雲水。价曰：住此山多少時？曰：春秋不涉。价曰：老師先住耶？此山先住耶？曰：不知。价曰：何以不知？曰：我不從人天來。价曰：得何道理便爾歇去？曰：我見泥牛鬥入海，直至于今無消息。於是价班密師伯之下拜之拜起。問：如何是主中賓？曰：青山覆白雲。問：如何是主中主？曰：長年不出戶。問：賓主相去幾何？曰：長江水上波。問：賓主相見，有何言說？曰：清風拂白月价心異之，求依止。僧笑曰：三間茅屋從來住，一道神光萬境閑。莫作是非來辨我，浮生穿鑿不相關。即焚其廬而去，莫知所終。故龍山又名隱山，今祖堂王英諸禪師書，江西宗派亦著隱山之號。光化中，有奇比丘，名師信，不知何許人。庵于隱山之故基，一衲宴坐，異蹟顯著，龍眾皆易形為王者服，從之聽法。歲旱民祈雨，輒響應馬氏據有荊楚欽事之，不敢名斥，賜號雨禪師，而增名為龍王山。自信之化世為禪林，號西禪寺太平興國改賜今額宗教下衰。師法大壞，至以大福田之衣蒙市井無賴，而茲山十世。宣和四年夏，潭帥大學曾公盡禮致前，住道林雲禪師來領院。事雲孤硬，飽參精嚴，臨眾洞山十世之孫，而焦山枯木之嫡嗣也，人望翕然。師解包之日，顧嗟太息，因發其形勝，增廣其基構而鼎新之。聚材鳩工以歲入輸租飯僧之餘，助成之不專取於檀信，以謂檀法以信，而發心為淨施，止增一草，獲福不貲。不然，雖側布，但名住相人，徒見雲法勞熏役而不知游戲也。有無諸道人上白寔陰相之，且從余求文，記其事曰：价公參道於此山，而雲禪師嗣其法，以興修之疑非偶然。余曰：隱山單丁住山，把茅覆頂，刀耕火種而食，兩客及門，焚其廬而去之。今雲公不起于座，使綠疏青瑣以棲千柱，飛甍畫棟以粲萬瓦。層樓傑閣以蕩摩雲煙，虛堂廣殿以吞吐風月，撾鼓升堂，千指圍遶，雲屯川增，方進而未艾也。視其跡若相遠，然其道實相須如來世尊。蓋嘗曰：不住無為，不盡有為，金剛般若開空法道也。而曰：持戒修福者，名發信心，開空法而修福，無住無盡之旨也。隱山之焚廬滅跡，與雲公之幻出樓閣，託斯文於不朽，殆得如來世尊之遺意。於是為疾書之宜和。六年春，公生明齋記。

隋朝感應佛舍利塔記

唐僧史曰：同州大興寺者，般若尼寺故基也。隋文帝以魏大統七年六月癸丑，生於寺中。赤光照室，紫氣滿庭，如幻出樓閣，而其色赭人之衣妳。母覺時炎熱，以扇扇之，慄然暴寒，幾絕不能啼。有尼自外至，謂太祖曰：兒乃那羅延也。蓋天佛所祐，不可令處穢雜間，當為養之。於是太祖以兒委之，不敢名，問而闢館，以延尼通門往來。一日，皇妣闞尼在不就抱持之忽化為龍鱗角已具，驚仆于地。尼歸見之，怒曰：乃敢妄觸吾兒，致晚得天下文帝七歲。尼告之曰：像教堙滅，一切鬼神，皆西兒當父母天下，而教法賴兒而興之。年十三，乃令還家，四十餘年，足不越閫。周既廢教，尼隱皇家文帝踐祚教，果重興，尼名智仙，神異不可測，河東蒲阪劉氏女也。七歲出家，其師一旦失之，意必墮井。俄見坐殿楯瓦上，世號神尼。嘗以舍利一掬授文帝曰：以此福蒼生。仁壽二年，出以示僧曇，遷置掌而觀，數數有盈縮。遷曰：吾聞法身過於數量，非智所及，此未可量。乃分而為五十三分。詔於五十三州名山福地，以建塔塔下，圖神尼之象有銘。其略曰：維年月日，菩薩戒佛弟子。大隋皇帝堅敬白十方三世一切三寶弟子蒙三寶福祐，為蒼生君。父思與民庶共建菩提，分布舍利諸州供養，欲使普修善業，同登妙果者，特請兩京名僧，將命奉安之日，皆有祥瑞，長沙嶽麓，寺之前澗陰之上石浮圖其一數也。山中僧道安嘗為余曰：隋朝舍利塔，事極奇偉，而五季烽火之餘，銘碣焚毀，道俗游觀，無所質問。余曰：豈直此而已？晉建興二年，長沙縣之西，一里二十步，有千葉青蓮華兩本生於陸地，掘之丈餘，蓮之根莖，自瓦棺而出，發棺而視，但紙衣拴索，而蓮寔生頭顱齒頰間有銘棺。上曰：僧不知名氏，唯誦妙法蓮華經已數萬部。既化，遺言以紙為衣，瓦棺葬于此郡。以其事聞朝廷有旨建寺，其上號蓮華，今長沙驛，即寺故基也。西城之譙門，與湘江之潭，皆以蓮華名之者以此。然邦人無有知者，安請余併書以示道俗。宣和七年二月住山，道人法光與安化馬章彥達登澗陰，問建塔之因，光乃以余文示之。彥達踊躍，願施錢刻石山中，上巳日，除饉某記。

潭州白鹿山靈應禪寺大佛殿記

靈應禪寺天人師殿者，無諸沙門用澄之所建，而邦之大檀越劉革之所施也。寺占巖腹，臨清流發一區之形勝，規模宏大，營建偉傑，綠疏朱闥，吞飲風月、飛簷楯瓦蕩摩雲煙寶鈴和鳴珠網間錯像設釋迦如來百福千光之相，文殊師利普賢大菩薩、大迦葉波慶喜尊者、散花天人護法力士，又環一十八應真大士，序列以次，莊嚴畢備，道俗拜瞻，其無以異，登忉利諸天，至普光明，最吉祥地，欽奉慈嚴，親聞圓音也。其費緡錢三千萬而不聽，餘人增一草鳩工於宣和元年，而斷手於七年之秋。余過襄沔，謁方禪師於潮音堂，而澄前請為之記。余聞百丈大智禪師之訓曰：世尊遺教弟子因法相逢，則當依法而住，飲食服玩，經行宴坐，必為叢林營建室宇。必先造大殿，以奉安佛菩薩像，使諸來者知皈向故，晝夜行道，令法久住，報佛恩故。又聞德山鑒禪師之語曰：比丘行腳，當具正眼，誦經禮拜，乃是魔民營造殿宇，又造魔業。且天下惟奉一君一化，豈容二佛所居？撤去大殿，獨存法堂。嗚呼！百丈、德山皆祖師，一則建立，一則掃蕩安所，適從折中哉！方禪師黃龍雲居之仍孫，必知其要，乃以問之方曰如醫師之治病，應病與藥。今人病寒，必投以丹砂鳥喙；設或病喘，必投以紫團白朮，寒疾愈，則所謂鳥喙丹砂者，姑置之可也。喘疾既去，則雖常服，紫團白朮，庸何患然無病，則焉用藥哉？眾生無明崢嶸，業海橫肆，莫知津涘，而以佛為彼岸，則殿宇之建，像設之嚴，所當然矣。余拊手曰：臨濟之後，善說法要如此，因取以文，次為之記。澄公外枯而中秀，耐煩冗，甘淡薄，十年不解其志，非止為此殿而已，要將咄嗟辦一梵剎可也！九月初吉記。

重修僧堂記

湘南號為山水之國，故佳處多為得道者所廬。自唐貞元間，馬祖石頭卜鄰於衡嶽學者，散止巖叢。本朝康定間，慈明禪師中興於石霜望馬祖為十世嫡孫，兒孫遍天下，而長沙尤盛。元豐元祐之間，角立傑出者，比比領名剎，諸方指以為道之所，在今三十年。禪林下衰，以大福田之衣，自標識而號分燈嗣法者，例皆名愧。其實蓋族大口眾不肖之子，乃生固其所也。龍圖閣曾公之帥，長沙慨然驚嗟曰：吾祖楚公識雪竇，顯公於行間，擢置人天之上，遂為雲門中興，吾親受大和尚圓照印可。今而坐視，非雪竇圓照所以付祝之意，於是刪去其甚無狀者老病物故懼讋而宵遁者，時或有之。遴選諸方之名德十餘輩，所以扶其顛，整其傾，靈應方，公乃其一也。方既至，問其地利之所出，度不足以瞻眾則化淨檀為油麥庫，以生財役力事眾，未有效勞者，則合眾力建度僧之庫，越兩年而告成。又化邑之賢者，鍾世高修僧堂五間，鳩工於宣和六年十月明年秋九月，落成之。而余適至方，偕余游，觀其高深壯麗，塗金間碧，香霧為帳，秋水為簟，粥魚齋鼓，戢戢而趨，合爪而集，會四海而不為混，跏趺而禪休，萬緣而不為滅。余曰：此曾公發之，而其利如是博也。方笑曰：曾公發之而成之者，乃賢令尹賈公也。自公下車盜賊，衰息風雨，時若民以是安吏以是畏風雨。時若則連歲有秋，盜賊衰息，則夜戶不閉，歲豐時和，則民樂施。故吾堂成於談笑，使令尹不賢，民且離散，矧所謂沙門乞士者乎？余愛其言理而明喜，為之記。十月初吉除饉、某記。

五慈觀閣記

古之仁人，將有為於世，必特立獨行，自行其志。漢將李陵之降虜致武，帝疑其臣屬，於是蘇武奉使不屈，牧羊海上，十九年起居，必仗漢節。宣帝以智力御世，君臣凜然。既殺蓋寬饒，於是疏廣父子袖手而去。使人主知區區爵祿不足驕，天下之士豈激頹波而獨往，冒衝風而孤騫者歟？豈惟世之仁人如此，出世之聖師亦然。三祖璨公既得法隱於淮山，悼學者枯禪縛律以地位證修，為歸宿不信達摩別傳之宗，故作信心銘，又名其弟子曰道信，造次顛沛，語言寢息，必以信自心為勸。嗚呼！吾祖之於法道，深切著明，可以想見其餘風。遺烈，東山住持沙門宗致者，臨濟十一世之玄孫，而泐潭準禪師之嫡嗣也，骨面嚴冷，英氣逸群，以荷擔雲庵法道為己任。說法有辯慧，護教有便行卑叢林以宗旨爭溝封，以語言爭，非是紛。然諸方方熾未艾，名為走道。其實走名射利裨販，無所不至，而正宗微矣。欲棄之而弗忍，欲導之而弗從，於是為室於方丈之東，名曰慈航，又自名其號曰慈覺，猶以為未也。建閣于大門，名曰慈觀。蜀僧居竭者，傾長財一百五十萬，以助成之。竭生平自奉，甚約所得檀信之施毛累寸，積四十年之藏，一旦舉以施之，人以為難。南晉僧子照者，有實行自然之智，如人信手斫方圓，皆中繩墨。慈覺使總院事，事無巨細，談笑而辦。閣經營照，寔董其事，垢面龜手，不憚霜雪，伐山相材，運土拾礫，與蒼頭短髮進退。凡半年而落成，竭以財施，而慈覺之志，乃克成師弟子之於宗，皆無所愧。賢矣哉！余與雙峰祖印禪師仲宣來游，遂登是閣。晚望淮山萬疊，自獻雪盡，蒼然卻立，周視朱欄，碧瓦蕩摩雲煙苾芻往來午，梵方奏疑其身世之在諸天也。祖印問余曰：慈覺之慈，宗師之慈，其與佛菩薩之慈奚若？余曰：如恒河女子抱嬰兒，欲渡兒墮水中，女子與之俱死，此愛兒之慈也。滿慈子曰：人罵辱我，我則自幸。曰：罵辱，非拳敺也。設或拳敺，又自幸曰：拳敺之酷，不猶愈杖擊兵刃乎？此忍力之慈也。曹谿六祖夜為男子張行昌所謀將施刃，六祖笑曰：止負汝金，不負汝命。以金贈之，使去人無知者。行昌感涕願落髮，為比丘所至，輒訪道。復至曹谿，而祖授以法要，使分燈于江西，冤親一揆，是謂等慈也。提婆達多每欲害佛，以毒置十指爪中，見佛接足。佛笑曰：未毒我足，先毒汝手。又勸國驅千醉象以衝佛，駕象來，佛垂手示之。於是象見十指，皆有師子，怖駭遺糞而去，此謂大慈也。若慈覺，則不受諸慈管攝，擊塗毒之鼓，死卻偷心，鎔凡聖之銅，不存情見。如勝熱婆羅之火聚，無猒足王之刀鋸，使一切眾生觸其燄，蒙其刃，皆獲無分別智，此蓋真慈也。夫豈不然哉？祖印笑曰：道人固菩提園中之耆年，何其辯慧乃爾驚群耶？龍舒禪鑑大師無學犯眾而言曰：閣成而老師適至，似非苟然，願為記之。余曰：唯建炎元年十二月記。

資福法堂記

資福禪院在金沙斗方之北，奇峰峻岡環繞以掩映，風林雲壑祕邃以曠平。自非逃世絕俗，忘軀為法者，無因而至。崇寧間，蜀僧文慧嗣百丈九肅禪師說法。此山求心之所決擇，發趣之所歸投，凡叢林之所服用，寺宇之所宜有者，十八九矣。建炎元年十月，住持沙門九琛，以書抵印曰：寺僧紹恂者無諸人。惠公之高弟有行業淮山道俗愛敬之惠公以政和五年，遠化諸大檀越，重修潮音堂一所，俾知法上首臨眾演法以上祝天子之萬壽，恂欣然從之。於是遠近聞之，富者輸財，貧者輸力，藝者輸巧，勸者輸語。越明年七月而堂克成，凡用緡百萬有餘，乃設無遮大會飯，凡聖僧而落成之，未有文以記其事，公為我記之。印曰：自後漢摩騰、竺法蘭來自五天館于洛陽鴻臚寺有經，而未有精舍。至吳赤烏中，康僧會入建康架茅茨，與其徒以行道，有精舍而未有僧。三日男子朱士行最初，落髮有僧，而未分禪律。迨唐之朝，禪律並行，曹谿獨號禪宗，而律學乃不敢與之抗行。元和中，百丈大智禪師方建叢林，廢蜂房螘穴之眾，為九州四海而建大法堂，以總眾至於天下。禪席宗之，知比丘因法相逢，以法為親，主者升座而坐，學徒鴈序而聽，示尊法也。恂能化眾檀以成斯堂，其知本者歟？資福院為此邦之福，田道俗男女貴賤老幼者䡆，授之者得長老升堂布法雨以滋灌之，令善種福芽叢生而並茁。其為惠利，豈有既乎？不可以無書。

雙峰正覺禪院涅槃堂記

大江之北，夢澤之東，萬山走趨，屹立兩峰。蟠岸千楹，寶勢翔空。煙雲開遮，戶窗青紅。天花墮飄，舞雨旋風。疑登梵釋，龍天之宮。大鐘橫撞，山空玲瓏。犀顱戢戢，步趨肅雍。祖印禪師蓋其長雄，寬而邊幅，壯而疏通，謙以自牧，眾所追崇。如海下之百川則宗論其世家非侯則公棄之恥言安樂巖叢與彼假我染衣；妄庸垂涎，富貴忘其頂。童雀盧自誣者，則若不同也。余自襄沔南歸，新豐道由淮上，託宿山中，欣然見我如舊，游從日陪，杖屨摧頹。兩翁偶立小語，又指役工，紛然斧斤，聲雜鼓鐘，坐僧日多，其來無窮。庸免包藏衰老，篤癃跛盲，失心不祥之凶，作堂館之工，行告終矣，要余即之周行廡廊入門疏快密室虛窗搴幃，設簾宜溫宜涼，濯衣柵榻，負喧橙床，藥鑪茶鼎，可劑可湯，頤指如意，失其異鄉。即戲問之，欲資抵掌，豈有少年，如邃青狂，法戰不勝，舁入此堂者乎？豈有垂死如剖倔強，而敢橫機摩疊大陽者乎？豈有英靈如黃涅槃杖，擿病者隨起激昂者乎？豈有病瘉枵然空房，而嘗臥處尚多痂瘡，以火燒之，皆熏陸香者乎？豈有頭陀以紙為裳，而其迅機石火電光，方酬洞山言訖而亡者乎？祖印愕然，視余嗟咨，如子精敏，亦迷怪奇，甘棄坦塗，而行嶮巇。子知太平，無象可窺，雨露霜雪，自然四時。我廩既高，里無呼追。雞豚社飲，老幼扶攜，安用鱗鳳之與菌芝耶？昔維摩病臥毘耶離教誨，天魔使令艷姬手提大千戲而擲之，世尊有疾則異，於是背痛乃臥，須乳作麋而已，何嘗變化，怖駭群兒乎？余聞其說，乃加敬虔。而僧祖偁，祖印所賢而余里閈。又掌寺權婆娑獻誠願拾此言，丐余文之為記，以傳夫千里水濫觴其源，若合眾流，遂成大川，則知此堂眾檀成焉。增土為阜，增毛為氈，兩尼勤勤，佳其精專，同其調度，所費緡錢，蓋六十萬，淨願乃圓。有僧道齊，以身率先雜眾，工中唱叫，挽牽十方之多，道俗嗟羨，咨爾堂眾，諦觀病緣，此四大軀，無可肇堅，生死之趣，愛見所纏，雖相扶持，終各棄捐，當令以觀常自現前授與。此疾非人，非天是我，自業成熟則然，受盡還無，如雞出燖。此心自住，如珠在淵。觀苦進道，諸佛憫憐。歲在丁未，建炎改元季冬初吉，集者駢肩，敘多率眾二百九員，領衲景修，守珂守詮。至其綱維，又揀耆年，辦眾法欽，牧眾法璉，叢林精神，照映雲泉，祖印為誰住持仲宣而作記者。寂音老禪。

合妙齋記

無盡居士真拜之。明年，大晟樂成，詔試於西府，余適在焉。無盡曰：聲起於日，而律起於辰。四十有一而陽數全，三十有六而陰氣備。如黃鐘之律九寸而為宮，增之毫釐減之杪忽，則其音不應；宮苟適其和，是謂之雅熟。視其理蓋大遍無外，細入無間。余曰：諸佛、眾生，日用無以異於此，其體本自妙而常明，因緣時節，不借語默，其義自見，違時失候，則擬議而動，其義自隱。諸佛知此者也，故善用而合本妙首楞嚴豈不曰：雖有妙音，若無妙指，終不能發。如我按指海印發光哉，眾生昧此者也。故不善用而成麤大智度豈不曰猶如利刀，惟用割泥，泥無所成，刀日就損哉？余涉世多艱，困於憂患。後三年，華髮海外，翩然來歸，依資國寺乞食，故人而老焉。晨香夕燈，經行晏坐，翛然靜住，索爾虛閑，追繹大晟，樂之和雅，而庶幾善用其心以合本妙之意也。遂以名其齋曰合妙，又為之記。政和四年二十五日書。

信州天寧寺記

江南山水冠天下，而上饒又冠江南。自昔多為得道者所廬鵝湖龜峰懷玉號稱形勝，而靈山尤秀絕。蓋唐義武初，西平周王發其天藏也。初建精舍名興聖，神符天子改賜普明沙門德延以講學聚徒甚盛。弟子德熙者有智略，實陰相之。崇寧二年，詔革以為禪林賜田度僧聽遇天寧節進功德疏，太守周公邠命長老德延為第一世，而以僧正德熙董其事也。三人者敘立顧瞻而歎曰：寺以群居而自為戶牖，犬牙相接，如蜂房螘穴。非相臣所以建請集禪衲演祖道，上延睿算之意，於是蟬蛻其卑陋而一新之也。入門縱望，序廡翼如，而進層閣，相望而起，登普光明殿。顧其西則有雲會堂以容四海之來者為法寶，藏以大輪載而旋轉之，以廣攝異根也。顧其東則有香積廚，以辦伊蒲塞饌為職事堂，以料理出納，特建善法堂于中央，以演法開毘耶丈室以授道，又閣其上，以像觀世音，示以聞、思修，令學者入道也。粥魚茶板，霜顱螺頂，鳧趨而集，寂無人聲。餘履聲而禪齋密室，冰懷雪，慮株枯而坐不見心相惟身相也。嗚呼！西平王郡太守，雖異世，而姓氏同前以講後，以禪而領袖者，雖異趣而名號同也。吾聞浮圖未成，故裴公美為玄度之後身千尺，像畢而僧護為僧祐道宣之前身，古今所傳，不可誣也。宗衍禪師出自白牛，法窟中來，嗣延公之法席，分照覺之祖焰，道行孤峻，為邦人所欽然人但見其能集前人之大成，幻出樓觀而不知其游戲也。政和元年八月，又詔以天寧萬壽名寺。七年三月，遣僧慶瑫來乞文以記其事。余雖未獲覽山川之佳氣，披華構之雄，誇然能系而為之詞也。辭曰：

群峰寶勢爭岧嶢，雲收眼寒空翠搖。靈山獨受王水朝，跨水誰作朱飛橋？蒼官馬鬣低龍腰，谷風吹空翻海潮，忽驚寶坊礙層霄，天花細雨紛墮飄。草衣大士唾霧消，定力持之日劫超，太霞仙子坐可招，夜晴往往聞吹簫。西平賢王想風標，長劍拄頤氣勇驕，擅此興聖開前朝，宋興和氣彌宇宙，佛宮道祠恩益厚，初以毘尼相講授，易為禪林冠江右，大鐘橫撞午梵奏，紫金光聚世福祐，苾芻千指聚拜手。太平天子千萬壽，切雲樓閣誰所搆？臣子淨願力成就，白牛乳犢師子吼。虎谿嫡孫氣奇茂，學者趨之俯並首，我作銘詩招爾後，斯文與山俱不朽。

高安城隍廟記

城隍廟者，故使君應侯廟也。應侯世高安諱瑱，陏季政荒，天下盜起，李密起鞏，王仁德起，鄴皆稱公。李子通起海陵，邵江海，起岐州。薛舉起金城，竇建德起河間，皆稱王劉武周起馬邑，劉元晉起、晉安林士，弘起豫章，皆竊尊號高安豫章屬邑也。侯時以布衣募兵，烏合而擊之，士弘卻隱去，因嬰城固守。唐武德元年五月甲子，唐公即帝位五年十月己巳，林士弘殄滅。嗚呼！方是時賊兵浩如海孤，城眇如塊，微侯之忠勇義武，則民魚肉之久矣。朝廷旌其功，授以刺史符，於是千里親之，如仰父母。既沒，贈尚書左僕射，廟食此邦，蓋五百年而書功烈者，詞不達意，余嘗歎息之。政和六年九月十六日，因請福許銘廟，念文字陳陋，又罪癈，懼瀆神聽稿成復壞者數矣。越明年二月二十六日夜，夢有客過，余甚都雅曰：向許我詩，當以示我。夢中問公誰氏曰：我唐人。居湖中，既覺三鼓矣，坐而假寐，又夢理前事，旁有贊者曰：應侯君也。於是起呼燈火，洗心為銘。銘曰：

煬帝南游江都湄，唐公集兵禱晉祠，連和突厥人戶知，傳檄諸郡稱義師。豫章邈在江之西，殺氣熏烝喧鼓鼙，芟民如芻救者誰？應侯忠勇英特姿，精誠貫日如橫霓，振臂大呼老幼隨，空拳烏合當新羈。賊鋒為卻氣少衰，守城泯默天助威，賊雖猖狂其敢窺，民甘九死侯生之。不然蕩滌無孑遺，故宮下瞰緣錦谿。過者肅趨不敢馳，功德之大山嶽巍，惜其粉飾無雄辭，心許作文恨陋卑，夢中索之不呵譏，俾侮神者讀此詩，知神威靈不可欺。

石門文字禪卷第二十一

石門文字禪卷第二十二

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

記

無證庵記

余頃得罪謫海外，館于開元之上方儼師院日與彌勒同龕頹然聽造化琢削。有道人械類叢林，款余甚勤，曰：吾泉南分化至此，與語翛然令人忘百事逃空虛者，聞足音而喜。矧置身蠻夷論效鴃舌衣纏花貝，心緒怵然，非復中華氣味而見道人哉！相從蓋百許日，問出世法。余曰：有亞聖大人出世南州臨濟十世之孫，號靈源大士者，今為法檀度。譬清涼月下矚熱惱天下，名緇奇衲，龍蟠鳳逸而趨之，子可跨海北去無後時矣。道人愕曰：敢不承教？翼日，翻然而去。余蓋莫敢必其所往。後三年，余蒙恩北歸館于石門精舍，有力持書，視其款識，乃吾證公也。發緘疾讀，則知其不鄙，棄余言，見靈源於龍山兩白矣。嗚呼！子可謂真有志於道者耳。又三年，靈源棄學子分化他方，余拜塔而至，於是見證。頎然人群中攀翻追繹海南之人，煙樹石紛然，落吾目中為留一。昔曰：吾措庵自藏，子，當為我記之。問庵所在，證笑曰：以太虛為頂，以大地為基，以萬象為床榻，以天魔外道為侍者，舉足下足，皆是妙圓密海。余心知其戲曰：子豈所謂隨身叢林者乎？問其名，曰無證，曰圓覺。謂一切眾生皆證圓覺，學者以為至矣。余笑以為誣之也。本無數量，不落識情，奈何謂之證乎謂之證？譬如加首於首，名為染污，吾又強區分別之無證，蓋就學所知言耳。若親見靈源於寶覺背觸之拳，則當以身為舌為說之，尚無證之足云乎？余曰：有是哉！因序其語為之記。

菖蒲齋記

東坡居士性喜推挽，後進之士知名當時多公賞識者。然以今多士猶未足以飽其欲，而雌黃遂及草之微，以胡麻杞菊之賢於其類，援筆而賦之，則名聲亦能光顯於後世。暮年，又以菖蒲之才為邁，秀居以銅盆，培以怪石，挹寒泉而灌之根須連絡於璀璨之間，其色蒼然可翫也。天下以公之所翫，從而翫之。柯山道人如公行雲，山中所至，不蓄長物，獨於菖蒲而友之，至以名其齋江南洪覺範見而歎曰：菖蒲為物無異味可嗜嚼。而君友之無猒，非能知東坡所樂之真，則尚烏能談。此情味乎？支遁蓄驊騮以寄逸，想慧理呼白猿以發高韻，而後世多其風鑒君之所寓，其清修絕俗之致，豈減遁理哉？為之記以示知君者，庶亦知余言之非誇也。

舫齋記

宣城李德孚有美才，善屬文，宣和初與余邂逅於長沙，年既相若，且同學又相好也。久之德孚侍親，移漕江左而官之金陵，即官舍之東，闢室以觀書其室，連數楹而戶相重，東西而視，如在船中，乃以舫齋名之。有客聿至，視其榜，揭而疑之曰：以子為隱者耶？則忠義之色，功名之志，見施為語言，以子為非隱者耶？則山水之意，嗜好之異，與儕輩不侔。於是避席而問之曰：夫渺漫際天，一碧萬頃，微風徐來，雪浪山湧，一葉傲睨其中，覆卻陳乎其前，而不入其舍者，津人之妙也。子寧欲從事於此乎？曰：操舟之為，非吾事也。害利之域，並首而趨，憎愛橫生，頃刻萬態，瓦合流俗與之偕，而不與之俱逝，是知津之妙也。子寧於是有得乎？曰：問津之學，非吾志也。然則既不事乎操舟之為，又不志乎問津之業，而乃列五經之遺編，布百家之陳說，明窗棐几，繼晷然膏，冥搜博求，探賾索隱，與古聖賢相際，於百千歲之後，若心同而意契，德符而道通，殆將簡之而弗得，所謂吾無間然者。其或醉心墳典，則直造淵源；翫意群書，則涉獵涯涘。放浪詩書之奧，望洋渾灝之間，則孔子之所得知之矣。其浮游萬物之祖者耶，送之者皆目崖而返矣。德孚仰而笑，俯而應曰：吾非放愁也，但吾以忠信孝友為煙波，隨所遇而安之為舟舫。昔馮夷得之，以游大川，漁父語已，緣葦而去，意竊慕之，如是而已矣。客愕然無對。明年，復來長沙理前事以語，余請書以為記，於是乎書之。

一擊軒記

宣和元年冬，余自臨汝，以職事來宜。春暇日與客游天寧宮，愛小軒脩竹，解衣磐礡，終日不忍去。長老德公請名其軒，余曰：一擊客問其說，余曰：香嚴閑禪師參道於溈山，久而不契，乃焚畫餅之書，歸庵南陽，糞除瓦礫，擊竹而悟。余以是知道不可求也。使道而可求，則肉飯鷹兕，身當坐榻，與夫伐冰食玉之貴谷量牛馬之富者，皆舉意而得，有謀而獲者也。客曰：然則道終不可見歟？余曰：吾聞諸雲庵以謂道不可求而可致也。如人市黑白，暗走嶺海，望京師疲歲月於道路，卒不能獲居；肆於八達之衢，不以必得為計則貨也，有時而自致。昔人嘗嗜草書，行則書空，臥則劃席，夜聞灘聲而得妙曉，見蛇鬥而入神，與香嚴同科而異致，且道豈有麤妙哉？學者根有稚敏耳，時方貴敏，故叢林有思齊之心，石霜一年而悟道。吾以為敏永嘉一宿而悟曹谿以為敏，香嚴一擊而悟。庸詎知此君不以為敏乎？德公請以為記。余知其為雲庵之嗣也，故併書載其說。宣和元年十一月日。

忠孝松記

宣和元年，余謁枯木大士，成公於道林。是日遊客喧闐，喜氣成霧。余曰：噫嘻！登高望遠，此日猶然，其荊楚舊俗哉！成笑曰：有異木產吾冢巔，非緣佳節也。於是導余登清富堂，下臨瀟湘，如開畫牒，千里纖穠，一覽而盡得之。蓋龍圖聶公以詩眼增損發其天藏也，故其形勝，冠於湘西，暇日必俱。賓客燕賞於此堂，公所建也，想見其風流餘韻，不減叔子之峴首，而其去思遺愛，有類召伯之甘棠之左有奇石，狀如覆斛稚松貫石而出。初如插秧未閱，旬高尺許，孤根秀拔，分枝調達。紫鱗翠鬣之中，已有合抱凌雲之氣，豈地靈獻瑞，著公拔擢之異乎？公自荊湖奉使入對，未幾，年三遷要職，遂尹京都，實鍾臨川之英氣，而其學出於舒王，有石之象，松為蒼，官為十八公玉版之榮，金甌之拜，跬步可待，有松之象。丁生夢之，猶為後世美談，況目睹其異乎？成曰：心法之妙，不可以言傳，而著為忠孝之效。故種石而玉生知其孝，倒植而竹茂知其忠。譬如太平無象而出菌芝，見麟鳳然，彼各得其偏。如公則道契主上，名落天下。富貴追逐之不赦，而忠孝之瑞，并見於松石之間，蓋理之固然。於是像公之形儀，置堂之上，而名其松曰忠孝，以慰邦人之思，顧未紀其歲月，於是使其客甘露滅為之記。

朱氏延真閣記

出高安之西門，行五十里，山川有佳氣，草木有華滋，桑林有秀色，民俗有古風。如武陵桃源，如剡溪赤城。有隱君子朱堅伯固者，世家于此，特臨廣陌為危閣，以延真為名。余自京來歸過而登焉。憑欄而睇，煙雲杳靄，形勝纖穠，一覽而盡。得之而恨其名，未足以副其趨。謂伯固曰：君風度儒者也。年方壯，有美材，乃不以功名富貴為急，甘隱約於山林也。而雅志欲延真，豈有說乎？伯固曰：然。吾當語子，夫功名富貴，偶然爾士，以身徇惑也。何以知之？漢武帝見相如賦，喟曰：吾安得與此人同時？及見之，止以為上林令，富貴若不可必也。唐太宗見馬周之論，促使召之，接武於道，及見之，談笑而斷。國論富貴，又若可必也，李廣之伎無雙於天下。及從貳師出征迷失道路，竟不得侯而死，功名若不可必也。薛仁貴白衣從征遼東，以三矢而定天山，卒為名，將功名又若可必也。吾以謂人生百歲，如駒過隙，要當從吾之志耳。昔梅子真補南昌尉時，放浪此邦，有別業之遺基在焉。已為道士廬元始中棄妻子歸壽春，後人見之於稽山，變姓名為吳門，卒而傳不書。其終其為仙明矣，庸詎知其不雜屠沽尚往來故居乎？吾為閣以延之。儻幸及見，又庸詎知不攜吾登毛車，渡弱水以游道山哉？余不得而荅，乃敘其說，援筆而記於壁。

思古堂記

東坡先生曰：孔子孟軻道同，而其言未必同。何以知之？以其言性知之。孔子曰：成之者性，繼之者善。蓋善者性之效爾。而孟軻曰：人之性善，孔子之言譬則如珠走盤；孟軻之言譬，則如珠著氈。夫珠非有二者，走盤則影跡不留。故子貢曰：夫子之言，性與天道，不可得而聞。性既有言矣，乃曰不聞，是其可以影跡求哉。著氈則觀者，庸詎知不疑簞縟亦可以留珠乎？故荀卿又言：人之性惡自善，惡之論興，蓋有不勝其言者。聖賢相去百年，而其言相遠如天淵。況不翅百年而守眾人之言為知道非愚，則狂顏淵、韓愈異世而同出孔門，然其識有深淺。何以知之？亦以其言知之。淵飲水曲，肱在陋巷，不改其樂，此亞聖全德懿行也。而愈謂哲人之細事，愈且未知顏淵能知孔子乎？易曰：君子多識前言往行以大蓄其德。然言行之精，以韓孟之識，有不能盡窺學者，其可不思乎？吾嘗誦之三衢，毛庠文仲，少有英氣，深於學問，而善功名富於翰墨而飽籌策以破趙會食為迂伏軾下齊為椎所與游皆天下第一等流。遭時外平疆場久空無所施其材蹇寓一官，不甘憂患折困，袖手來歸圃于衡嶽之下。寢處晴嵐，夕霏按行，春花秋月，弄琴閱書，以娛賓客，枵然與世相忘而名。其堂曰思古與東坡之論相表裏，如維摩自藏於不言之中，以發文殊之義，縉紳高之文。仲歿，其子在庭，季子以書抵余曰：惟子可以知先人為堂之意，強為我記之故余獨載東坡之論，以著文仲之高。然晉劉寔作崇讓論曰：世議士名德，不迨前人，非也。時非乏賢士，不崇讓耳。然則士必生而能賢，不由稽古之力，為循墻巽床之偽，是學使寔不死，登此堂，將逃羞無地，尚何論哉？季子年二十餘，種性工文聽其論古今瞻博絕倫，真能世其家者也，故樂為書之。

遠遊堂記

宣和元年秋八月，朝奉郎夏公自天府謫官祁陽，明年三月至自三峴館于靈泉寺。寺臨大江，江流湍急，斷岸千尺萬峰環之如趨，如揖如翔如集公構堂其西盡收，其形勝靖深，以宜茂林脩竹虛明以隔囂聲塵氛，而名之遠遊重九後二日，余從公登焉。對立凝睇，晴嵐夕暉，浮動乎綠疏青瑣之上，促榻對語，笑響散落乎千巖萬壑之間。於是隱几，枵然忘言。蓋其倚功名於憂患之外，玩雲川以自娛，心飽新得，百想俱滅。然知國知兵，百未一施，而沉冥小邑，如對彭澤之狄，梁公通泉之郭，代公乃名所居之堂為遠遊。何哉？嗟呼！世之識真者，寡所從來舊矣。袁天綱識武后於襁褓，驚曰：貴武氏者，此兒也，使天綱果識，真當曰亡武氏可也。賀知章果識真，當曰游仙可也。夫一塵翳目，天地四方，易位，袁賀方眩夢幻，以其禍為貴，以游為謫要，不足怪也。公今去國之遠，而能酬酢風月，安樂泉石，酒後耳熱，侍兒扶掖而歌，則忘其身之為逆旅謂之謫，可乎？公嘗首肯余論，祝余為之記。公諱倪，字均甫，其先江南人。嘉祐為名臣之後，凜凜有祖風者也。

普同塔記

人之有死生，如日之有明暗，死生相尋於無窮，而明暗迭更未始有。既然知其明暗者，固自若也生順而死，逆眾生當其變，則駭異之。孔子但曰：原始要終，知死生之。故知其故，則知其不駭，蓋不欲深言之。莊子曰：死生亦大矣，而不得與之變。既不與之變，當卓然而獨存者也。莊子著其理而未盡其情，若西方之教，則痛言之而盡其情曰：若先有生而後有死者，則世未見不死而生；若先有死而後有生者，亦未見有不生而死。譬如尋始末於環輪之上，求向背於虛空之中，則死生之情，盡自佛法，入中國奉持之者，纜總其法度，參差不齊。獨百丈大智禪師以禪律之學，約之人情，折中而為法，以壽後世，故其生依法而住，謂之叢林。及其化也，依法而火之，聚骨石為塔，號普同塔，諸方皆建塔。近僧坊，遠不過一牛鳴，蓋大眾將送火化，則荷薪而臨溈山，獨拘於陰陽之說，謂近寺不宜為葬地。自開山迄今三百年，建塔於回心橋之南。其去寺十里，故親臨之法，往往不能繼也。空印禪師軾公住山十餘年，百廢具興，其所以安僧，宜有者大備，獨以普同塔未建為憂。一旦，與侍者登山之西崦，相其形勝，施長材鳩工以為之。開大穴以石為宮，又屋於其上。棟楹翔空，雲煙蔽虧，萬眾懽呼，聲應山谷。興修於宣和二年之春，斷手於秋八月空印，恨未有記以紀。其歲月，遣侍者覺惠來求文，余歎曰：叢林之衰，諸方皆輕。僧厭其多，而窘於食。空印既成，堂宇浩然，如江河之無極，至者必納，又為造塔以待其終。其敬僧、荷法之心，可謂至矣。嗚呼！僧者，佛祖所自出厭僧，厭佛祖也，安有稱傳佛祖之印，而反厭佛祖者，能契聖乎？空印之意，可無書乎？

溈源記

岷江因山為名初發，泫然濫觴，漫衍而至。楚則為際天之雲濤、萬斛之舟，解風而不敢濟。溈山因水為名，眾泉觱發於煙霏空翠之間，旋紺走碧，匯為方淵，蒸之成雲雨，放之成江河。蓋岷江資之者眾，而溈水善養其源也。住山空印禪師，笑曰：一法界中，無假法者。故揭於大仰堂之南。榮曰：溈源欲學者觀水之有源，知自心之靈源，未嘗竭也。蓋岷江之資眾，知眾智之不可不學也。然先究自心，後資眾智道之序，蓋如此。故善財童子南詢諸友，必曰：我先發菩提心，如何名菩薩行？有人於此因山中之氣候，更四時之晴陰人，重重法界，方其宿霧蒙蔽，微見淵色，則若凡夫雖有染心，而性常明潔，霧開而澄滓，日光下徹。則若二乘已澄，諸念定慧超越，更昏昕之湛然，視纖埃之不隔，則若人牛兩忘，而蓑笠未徹；微風徐來，方淵鱗鱗。波波之中，頓見方淵而波非；大方淵遍，入眾波而淵非小。則若斂目於樓閣之前，見三世於一念。嗚呼！溈山為湘，南大叢林，而空印道光，兩本撾大，鼓臨人天，萬指圍遶。今乃退藏於不言之中，借山泉為嶔體，聽萬象以說法。何也？蓋道不可以言傳。故前聖賤言語小譬喻，又欲學者自得之故，設象比興，以達其意。鞞瑟支羅不言佛身不可以色相求也，而供養栴檀塔座多寶如來，不言根塵俱寂，即是自身也，而以寶塔聽經。余觀前聖莫不然，何獨空印哉！宣和二年八月初，吉會余於湘西之瀕夜，語及山中之勝，曰：恨子未見吾泉，然強為我記之。余戲曰：師以山泉為舌，為衲子說法界，自在緣起無生之法，而余以翰墨為五色藻辯才而畫圖之，他日有尋流而得源，悟意而忘象者，可以拊手一笑。中秋前一日記。

栽松庵記

僧史補曰：四祖道信禪師以唐武德七年至破頭山，愛洞壑深秀，有終焉之志。禪者相尋而來，遂成叢林。有僧不言名氏，日以種松為務，私請祖曰：衣法可以見付乎？祖師叱之曰：汝能再來乃可耳。於是僧出山，至濁港，見女子浣，呼曰：我託宿得否？女曰：我家具有父兄，可從。問之。僧曰：汝諾我乎？女曰：諾。女周氏之季也。僧即還山中，危坐而化。周氏之女因有娠，父母怒而逐之於眾屋之中，日庸紡，里閈間，已而生子。女以為不祥，棄濁港中。明日視之，跏趺波間，泝流而上異之，收養。七歲，隨母往來黃梅道中，四祖偶見，問曰：童子何姓？曰：姓固有，但非常性。祖曰：是何姓？對曰：是佛性。祖曰：然則汝無姓耶？對曰：惟空固無於是。四祖笑之，乞於其母為剃落二十，授以衣法為第五祖。即游雙峰，見栽松之全身。又至東山，見周氏之全身，濁港周氏子孫之盛。殆今甲黃梅三尺。童能言其事。僧贊寧僧史曰：五祖弘忍禪師者，姓周氏。本河南遷止蘄之黃梅，誕生之夕，異香滿室，此矯誣之詞也。然可證佐者，母既出於周氏，而曰：祖師姓周乎！僧契嵩作定祖圖，亦不能辨，何也？豈當衲子以常理疑之乎？夫聖人之託化，豈假父母之緣，如伊尹生於空桑，寶公生於鷹巢，獨不論父母之緣耶？自唐至今，學者疑信相半，不能決也。建炎元年十一月記。

布景堂記

宣和三年秋，萍鄉文益之，還自大梁過湘上會余夜語及里中奇豪，而高侯尤其魁壘者，侯學精敏而齒少，行修潔而材高，雖隱約寂寞之濱，而名滿縉紳之間。所居有風泉雲壑之勝，茂林修竹之美，四時之景，陰晴異態，穠纖畢見，構亭佳處，而名之曰布景。余因得其為人而想見其處，恨未能與益之從侯，相佯乎其上，援筆而賦之。越明年春，以書抵余曰：山川之妍美，閱古今而不盡，萬物之榮謝，供四時而無窮。然特若為閑適者所施設，而為悲愁者所乾沒也。玉輪流輝，蒼崖哀湍，天下之清絕也。而倚娉婷者不見節，絲竹者不聞晝。公曰：月色靜中，見泉聲幽處，聞者譏之也。紅艷之閑美，鳴禽之過前，物外之奇觀也。而憂國者以為悲，行役者以為愁。少陵曰感時花濺淚，恨別鳥驚心者，哀之也。吾口先王之法言，逢至治之聖世，勤田園以供伏臘，玩琴書以娛賓客。偏親慈和而耳目聰明，弟昆孝友而樂易賢雅。所謂悲愁者，於我亦安能神哉？以吾之閑，適較市朝當十倍，吾亭雖陋然萬景分布吾前，受吾約，束真造物之為施設，非經營而得招要而至者也，子其為我書之。余曰：昔支遁之愛山，乃買沃洲之小嶺，賀知章之愛水，特上疏以乞鑑湖其風味雖清妙，而正所謂經營招要者若之益之則不然，偶愛陸渾山水之佳，遂留六年。余觀高侯之趣味，殆亦益之之流，乃欣然為記之。

少陽義井記

建炎元年六月，蔡陽野墅僧子辰，俱潯陽檀越陳璹還自白湖過少陽，渴甚，須水道傍皆近人積水穢濁，不索相與歎曰：江淮要衝，而地無美泉，何以止往來渴心相約出錢開井于湖之左。而白湖、楊元廣彥隆亦欲協成之。有僧祖慶，實董其事。工畢，泉甘涼，邦人賴以灌畦飲啜行人，盛暑為歸宿之所。易曰：改邑不改井以象正君子之有恤。心雖大行無加，窮居不損。又曰：井者德之地，以象有煩心之德虛其中，而不自有之也歟？嗚呼！二三人者，不獨為濟眾無窮之利，其亦尚德也哉！十二月望日記。

華嚴院記(代)

政和四年春二月，余自高安赴官臨汝行豐城境十餘里，奇峰秀深沃野自獻。有白沙清流茂林修竹之勝，望林表出楯瓦，路人曰：其下華嚴院也。遂造焉。碧杉脩徑，苾芻戢戢出迎客，廈屋崇成如幻，出，禪齋風櫺金碧，隨目殆應接，不暇問住持。僧惠訥曰：院以父子傳器，而服玩不減，禪林，何哉？訥曰：教有頓漸，道無禪律。今兩者相攻以其私，而佛法微矣。譬如棗中蟲，徒自蠹壞出家，蓋大丈夫事，其說甚高。緒餘土苴，足以道廣孝慈，上助清化。今其衰，其徒特不足知。此如鳶翔青冥，而心不忘腥穢，求教之興三尺。童子知其難，余首肯其說而心奇之。秋七月，訥遣僧抵余曰：吾廬居於唐光化之元年，名報恩。迄本朝治平之三年，詔改賜今額。嘗燼火廢為丘墟，草屋數楹，僅蔽風雨者。自善明至懷珍七傳，訥寔繼珍，後因淨檀首建三門，作兩序屋修普光明大殿，前峙雙閣。一以像僧伽，一以館鐘虡東為香積廚繞以複屋，闢典事堂有廩有廁，西為三聖堂增。其後架設賓客館，有湢有廄，造演法潮，音堂總屋於其中。又建華嚴閣於寢室之上，以實毘盧法寶之藏，高深雄麗，吞風吐月。凡禪林所宜有者畢備。僧至如歸，轟轟鼓魚，泯泯作息要，不墯諸方，經始於崇寧。癸未之春，斷手於政，和乙未之冬。吾方念能事雖畢，而後之來者，未知飯僧報佛無窮之意，而公適儼然，辱而臨之，非夙緣乎幸強，為我記之。余曰：今人持左券，以取寓物，未敢必得，然爭毛髮之利。斫頭穴胸，何知慮刑而訥？宴坐一室，影不出山，能使施者填門不十年之間；化瓦礫之墟，為梵釋龍天之宮。此其才必有過人者。視其中渠，渠欲置人於慈祥之域，而專欲以精嚴自礪，與夫裨販如來以自賊者異矣。使其聞訥之風，亦可以少泚其顙云。

寄老庵記(代)

高安，南州之屬郡，地連西山，廬嶽之勝俗，美訟簡，士大夫。自為江西道院飛楹畫棟間，見層出於茂林修竹，往往皆浮圖老子之廬龍城院，去郭餘一舍山川精神，發於雲泉林壑間，如人眉目處余家筠谿之上，少時往遊焉。窮奇索幽，信宿彌日，便有終焉之計。一行作吏，轉徙四方，登高臨遠，未嘗忘於龍城也。政和四年冬，余留京師，官冷口眾，自猒風埃，又病痁彌月，愈不懌，而覺範道人適自高安來夜語及龍城舊游，翛然忘紛，而痁亦棄余而去。問覺範誰從子游？有老僧志淳者，其為人木訥而靜深，易親而難忘。今結庵於鳳回峰之西，名曰寄老，每曰：高風頹於無勇，白業毀於有累。前聖知之，故令比丘一飯日中三宿桑下。吾幼知人間情緣為累，故棄之而學道，知方外事法為累，又棄之閑放然諸餘勃窣，飢餐困臥，猶累於老，未可棄去，故持以寄之，因以名吾庵。嗟夫！世方以累為榮，而爭趨之，淳獨超然高蹈，賢於人遠矣。吾聞天台智者臨終門，人問所證，答曰：我不領眾，早淨六根，以傳法利，生止證內，凡五品耳淳之志，其以是哉！明年，上元覺，範南還，因理其事為之記，使歸刻石山中，他年當乞身歸田，幅巾杖屨，以從淳游，尚未晚也。

吉州禾山寺記(代)

始達磨自西來，以法授少林，慧可而衣缽為信，五傳至曹谿，慧能能知其道，信於天下也，藏其衣缽而化，故世稱曹谿之門，得道者不可以數計。然獨大長老，行思懷讓，克肖前懿，號二甘露門。思睠廬陵山水而老於青原，讓亦庵於衡霍之下。石頭希遷者，思高弟也。從讓游思實，使之馬祖道一者受讓記莂，卜鄰青原，久之，遂終於石門，讓實使之。今天下指目江西為禪宗法道之源者，以曹谿一子一孫首辱居焉。永新為江西山川形勝之地，城南有山，巋然深秀，晴嵐夕暉，應接不暇者，唐僧達奚棲遲之所也，奚不知何許人。以文德初始至刀耕火種，住成法席，致嘉禾之瑞，因以名山號大智禪院院。僻嶮初未著於諸方。吳順義二年，僧無殷，中興之恢復法度，學者趨之如雲。殷九峰虔禪師之嗣，青原八世孫也。方是時禪學之弊，巧見異解，殷以擊鼓之機，脫略窠臼。於是宗風大振，學者賴之。嗣殷者有契雲自雲歿代居者名存實亡。大中祥符初，詔改賜甘露禪院，有楚材者道價重一時，法席之盛，追比殷時。又十世而有德普有高行，自黃龍窟中來，普歿七世而有妙湛大師。法安初以政和元年，自祥符移居之五年，視前營搆，增其所未有者。新其所已壞者，於是莊嚴紫金光聚則有殿棲稱如實旁行之書，則有藏會四海。苾芻求寂，則有堂辦香積伊蒲塞之，饌則有廚像祖師則有閣館，鐘虡則有樓升座，法施之堂則曰無畏集定傳道之室則曰大智，而閣於室之上名善應。修廡複屋，高深壯麗，冬溫夏涼，重規疊矩，叢林號廬陵第一。嗚呼！妙湛之游，戲於是作，可謂集諸老之大成者也。安走使京師乞文記其事。余方困頓黃塵，寄逸想於雲泉杳靄處，恨未能角巾梨杖與山中高人游，厭飫清境然。余非學佛者，其詭祕多溟涬。然竊嘗論之。忠孝碩大，如宋王彧、唐、魏元忠、徐有功輩，初未必皆深於佛理，觀其臨禍福，超然自得，豈所謂所聞或淺，而其義甚高者歟？故余於禪學，凡鉤章棘句，凌跨方等汗漫橫流者，則非肉眼所能勘驗。至於生死之際，有不容其偽者矣。無殷將化，集眾謂曰：後學未識禾山，今朝識取。因怡然而逝。德普之將化，飲食畢談，笑而寂然。其言論風旨，無所傳聞。妙湛雪竇之後，又青原之遠裔，吾將觀焉。既論之，又系之以詞曰：

龍谿落石雪浪奔，萬山環之如虎蹲，凌霄白雲相弟昆。七十一峰讓其尊，煙霏搖空含朝暾，微風徐來掃靄氛，樓閣時為金碧痕。聰明澄泓自吐吞，三偉不見陳跡存，異哉僧奚貌粹溫？澗飲婆娑麋鹿群。誰中興之殷澄源？咄嗟萬指魚鼓喧，普公高喉已語言，得法來自黃龍門。弟子生奠手自捫，放箸蟬蛻撼不聞，大士法戰著策勳，睨視生死等旦曛。君看妙湛願力熏，樓觀幻出高切雲，美髯說法起機輪，自云的骨雪竇孫。江山偃蹇驕氣噴，不受彈壓無傑文，願乞名詩刻雲根，導廣孝慈酬帝恩。

寶峰院記(代)

余家筠谿谿，出新吳車輪峰之陽，其陰鳳皇幕阜諸峰，黛橫玉立，娠奇畜秀，解楚山而益峻，隋朝而來，為得道者所廬。又黃龍、龍安、興化、雲巖四大剎，皆其遺地，相去百里，叢林之盛，冠映諸方。自大長老寶覺佛壽相續而興。禪學宗天下衲子動成阡陌，而寶峰善思院者，世以律居然夕燈午梵齋魚茶板，與四大剎者爭雄長，而鳳皇幕阜之雄深，亦讓其形勝。余外舅家西安，往來聞之熟矣。宣和三年，罷官臨汝，道經雙井而造焉。渡谿東望，奇峰峻岡，墮吾馬首，據鞍回視飛楹，畫棟翔，出林表，入重門，顧兩廡翼如而入焉。禪齋雲堂，綠疏青瑣，大殿層閣，塗金間碧，像設之妙，服具之華，見者知焉。登法堂，望寢室，窅然靖深。耆年，僧雛倒屣迎客，客至如歸焉。退視其私，則廚庫廩廄莫不整潔，遊衲解包，頤指如意。於是慨然歎曰：誰為之者何？其材乃爾有餘耶！住持僧守道曰院基，于唐有田畝山林，五代烽火之餘，券牒亡失，多為比鄰所侵。院因荒殘，如逃亡人家者二十餘年，詔賜今額。熙寧之初，僧圓智者白官請牒來居焉，有恢復之意。未幾物故，至是化為麋鹿、狐豹之區。元祐六年，縣以玉谿僧子瘦領住持事，經畫三年，未舉而化。守道實，傳器於瘦者，母李氏憫其頹壞，施粧奩，以開墾田畝，用陰陽家之說。下舊院百步代山為基，鳩工於崇寧元年之春，斷手於政和八年之秋，而吾院克成，其弟守達者，寔陰相之。余聞曹谿祖師也，而腰石夜舂；牛頭宗師也，而躬自負米，皆以供僧也。及其衰也，稱嗣祖傳法者，護食而拒僧。道公於是時乃能犯拒僧者之怒而延納之，此心日月不能老也。道曰：吾非有心以時特愛惜。普光禪師與眾力耕，見金而不取，同伴詰之曰：今吾未用也，俟吾他日把茅蓋頭，資以飯僧，味其存心，與今認十方僧物為己有者，異矣。道慧敏而老，其立事有過人者，遣其徒寶宗來求文以記。余愛道所論，併為書之。

先志碑記(代)

政和元年，余為湘陰令，湘陰瀕楚，水臨洞庭，連檣萬艘，天水相接，盡獻南楚之形勝，愛其風俗之純美，民訟之稀少。士君子，博學而知要，篤實而有文，窮不忘道，富則守禮。邑之南郭，鄧氏之富，至紈褲僮奴谷量牛馬，然奉身甚約，禮士甚恭，邑人皆化其德。其子沿循道議論，有英氣直諒，而勇於為義。縉紳高其才，今為承直郎。余游，相好也。自余之宦湘陰餘十年，無日不思，縛屋湘尾，分湖山之勝，從父老之游，且將老焉。宣和四年夏，循道以書抵余，曰：天降罪罰，不自殞滅。上延先考，啟手足時，則有遺訓。吾承祖宗餘慶，坐享溫燠，族大口眾，貧富錯居，欲瞻給其貧者，未遇皇暇，汝其承吾之志，言卒而棄諸孤。嗚呼！沿尚忍言之已於今年元日，與族人為約券，月給穀一斛，男議婚錢十千，再婚減其半。女議嫁者錢三十千，再嫁則減其半，備喪者錢十千，及葬更給其半。歲月弗窮，而存沒弗常，不敢負標以計數，限斛以為額，庶其利流百世而不弊，子其為我書之，將刻石以昭示子孫，使無忘先訓，且欲族人想見先考餘風遺烈也。昔范文正公念族人游宦未歸，多厄於飢寒，則建義莊於姑蘇，以給其伏臘。舒王請輸己俸，買田蔣山飯僧為王氏之亡者，修營冥福。文公瞻其生，舒王福其死循道獨立券約，恩及存沒。此其東南賢士大夫多稱其可以無書乎？系之以詞曰：

漢祚中興天所佑，篤生奇臣掃穢垢，杖策軍門謁劉秀，功業千年粲星斗，鄧侯受材極奇茂，毛骨似之豈其後？清明在躬氣渾厚，慈祥照人資孝友，邑人依之扶老幼。楩楠參天覆清晝，毫末養之至成就，百未一施舟壑走，疑侯功名在懷袖。取之易然行探手，湖山萬頃連戶牖，料理風煙課榆柳，琴書娛客付杯酒，走人之急古或有，分財贍族今則否。此風移之遍宇宙，天子無為千萬壽。念爾族人拜稽首，恩無貴賤適所受。符之弗忘帝汝祐，不然鬼亦扼汝脰。西山磬石清欲透，刻此銘詩傳不朽。

石門文字禪卷第二十二

石門文字禪卷第二十三

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

序

五宗綱要旨訣序

傳曰：人能自重，然後可與言學。余以謂自重者，必其天資才全而識遠。何以知之？張子房三世相，韓、韓為秦所滅，時年二十許，弟死不葬，袖鐵椎擊。始皇誤中副車，走匿下邳，乃能跪履於父老。及佐高帝定天下，漢業已成，秕糠王侯掉頭不顧，思與赤松子遊。韓信微時，自藏於怯淮陰。少年易之，使出跨下一市大笑，而色不怍。及為高帝大將，一軍盡驚而氣不矜，談笑而破趙，名震天下，得亡虜而師事之。子房勇擊，始皇而謙辭封爵。韓信智出跨下，而明師亡。虜非材，全者能自重如是乎？邴原詣安丘孫崧學，崧以書相分，原得書不讀曰：夫學者以智高者通書，何為哉？藏書於家，游學四方學，成以書還，崧解不傳書之意。崧服其敏徐曠學於太學。時沈重講授門弟子常千人，曠所質問，數日辭去。或問其故，曰：先生所講紙上語耳若奧境，彼所未見，尚何觀重知之？憚其能根矩，智識粹美，不在糟粕，文遠巧妙，非止準繩，非識遠者，能自重如是乎？吾故曰：必因其天資也。夫刻志功業，傾心名節者，世間之學耳。若離三界，出五有者，非夢幻功業戲劇名節可盡，而天資無張韓、邴、徐之英。余竊憂之諸佛三昧，謂之甚微細智，麤浮心識其能至哉！菩薩行海，謂之旋陀羅尼門，鄙陋志操其能入哉！學者之才，如蓬芒之微，而所授之道，如萬鈞之重。雖至愚知其不可，然猶紛然不知愧可笑也。為弟子者，心非其師，而貌敬之；為師者，實鄙弟子，而喜授以法，上以數相羈縻，下以諂相欺誑，慢侮法道，甚於兒戲。嗚呼！昔清辨菩薩以芥子擊修羅窟，而隱候龍華道成，乃問未決之事，謂今彌勒未具遍知也。辨之求師，何其難也？達摩達恨師子尊者，不令嗣祖渡谿，見女子浣露其足，念曰：此脛乃爾白皙耶？師子忽至曰：今日之心，可嗣祖乎？師子之求弟子，何其審也？大法寢遠，名存實亡，其勢則然，蓋嘗中夜起喟，為之涕零。余少游方，所歷叢林幾半天下，而師友之間，通疏粹美者，尚多見至精深宗教者，亦已少矣。又三十年還自海外罪廢之餘，叢林頓衰。所謂通疏粹美者又少，況精深宗教者乎？百丈法度更革略盡輒波及綱宗之語言，如雲門綱宗偈曰：康氏圓形滯不明，魔深虛喪擊寒冰。鳳翥已飛霄漢去，晉鋒八博擬何憑？雲門非苟然作也，而昧者無地，寄其意識，輒易以循。其私曰：晉鋒八法，審如易者之意，則康氏圓形，魔深虛喪，又何義哉？洞山渡水見影，偈曰：切忌從他覓，迢迢與我疏。吾今獨自往，處處得逢渠。渠今正是我，我今不是渠。應須與麼會，方始契如如。其言契如如，但一文殊無二文殊，故曰渠今正是我，我今不是渠，旨甚明白，而昧者易之曰：渠今不是我，我今不是渠。遂令血脈斷絕，豈曹洞旨趣乎？仰山臨終付法偈曰：一二二三子，平目復仰視，兩口無一舌，即是吾宗旨。兩口無一舌。溈山之牛，一身兩號之意，而昧者易之曰：兩口一無舌。審如易者之言則是共功時功尚何論哉？臨濟付法偈曰：沿流不止問如何，真照無邊說似他。離相離名人不稟，吹毛用了急須磨。吹毛劍也，用即磨之，意不欲犯鋒耳，而昧者易之，急還磨旨，趣安在哉？而以之不疑，可謂陋哉！獨法眼未遭更易行，恐不免耳。昔阿難聞誦佛偈曰：若人生百歲，不識水潦鶴，未若生一日，而得決了知。謂曰：吾從佛所聞異於是？應曰：不善諸佛機，非水潦鶴也。誦者告其師，師應曰：阿難耄矣，所記錯謬。夫諸佛機久而尚為水潦，鶴豈渠今正是我，我今不是。渠不作梁武喧爭之語，晉鋒八博，不作右軍草書乎？因編五宗機緣以授學者，使傳誦焉。

華嚴同緣序

余聞一切眾生識種，皆具十法界性，謂佛、菩薩、緣覺、聲聞、四聖，天、人、傍生、餓鬼、地獄、阿脩羅六，凡是十種性本無性，隨所熏起，任運成就。有人於此為諸人等，談無上道解脫知見，一切眾生皆證圓覺，則識性熏發佛種。如是乃至為諸人等談不義語，毀謗三寶一切障道之法，則識性熏發惡道種。是故如來世尊每謂眾曰：善男子！善知識者，是汝等最大因緣，能令汝輩明見佛性，離苦成道，事彼知識，不惜身命。又菩薩願力，願與眾生，為不請友，其所立誓，惟欲眾生悟心成佛。然諸眾生自棄自賤，貪戀生死，飄流諸趣，不能逢遇。善知識善友，如萬頃波尋一瓦礫。今惠臻道人，欲以是毘盧藏微塵章句不思議妙義，結萬人同觀看，其設心欲熏發一切眾生佛乘之種，是其願力，為不請友，而我大眾同得值遇。譬如盲龜值浮木孔，當生難遭之想，起增上善心，使易成就。俟其畢作，為卵塔書，萬人名各，藏於塔中虛空可殞，而此願力如爍迦羅，惟願剎剎塵塵證明我說。嗚呼！六道以憂畏，飢餓之火所逼燒，尚不聞有佛安得聞經哉？唯人道一切成就。既已見佛，又復聞經而不請友，曲折誘導，更復惰慢，作跛驢心，是真自棄。凡我見前法界性侶，幸同進道惠臻，道行高潔，而飽叢林受持願力久矣成熟，是故今同。普告大眾：是日已過，命亦隨減。唯加鞭此道，是真知恩。政和五年二月十九日書。

洪州大寧寬和尚語錄序

但識綱宗，本無寔法。又曰：若以寔法與人，土亦難消。巖頭說法，指人甚要，而語不煩，亦何嘗鉤章棘句，險設詐隱，務為玄妙哉？故其得友如雪峰，有子如羅山，於生死之際，如洞視戶庭，未嘗留情。近世叢林失其淵源，以有思惟心，爭求寔法，唯其以是為宗也。故高則妄見勝妙之境，下則波為世諦流布而綱宗喪矣。余猶及見前輩能言老黃龍同時所游從，有若楊岐會、翠巖真、大寧寬，皆一時號明眼。而會與真所得法子照映江左，語言布寰宇，獨寬公少見機緣。有石門宗杲上人，抗志慕古，俊辯不群，遍遊諸方，得此錄。讀之而喜曰：雖無老成，尚有典刑。此語老宿典刑也，其可使後學不聞乎？即唱衣缽，從余求序，其所以命工刻之。嗚呼！杲之嗜好，可謂與世背馳。彼方尊事大名譽者，傳授其語，而杲獨取百年物故老僧之語欲以誇學者，不亦迂乎？雖然，會有賞音者耳。

臨平妙湛慧禪師語錄序

傳曰：雖無老成，尚有典刑典刑，且次之則老成，蓋前人所甚貴也。又曰：惡夫碔砆之亂，玉則似之而非者，又其所甚疾也。貴老成疾，似之而非者，一人之情，千萬人之情是也。近世禪學者之弊，如碔砆之亂玉，枝詞蔓說似辯博，鉤章棘句似迅機，苟認意識似至要，懶惰自放似了達。始於二浙熾於江淮，而餘波末流滔滔汩汩於京洛。荊、楚之間，風俗為之一變，識者憂之。俄有叢林老成者，嶄然出於東吳，說法於錢塘。諸方衲子，願見爭先。川輸雲委於座下，法席之盛，無愧圓照大通。於是天子聞其名，驛召至京師，住大相國寺智海禪院。是謂妙湛禪師慧公未嘗貶剝，而諸方屈伏，不動聲氣，而萬僧讓雄。彼似之而非者，不攻而自破。如郭中令之單騎見虜，孔北海之高氣讋魏，以其荷負大法，故稱法窟龍象；以其搏噬邪解，故稱宗門爪牙也。余與禪師游舊，且少相好，不見之二十年。宣和三年十月初吉，有仲懷禪者過余湘上出，其示徒語，為示昔蓮花為聰道者作禮曰：雲門兒孫猶在。余則以手加額望，臨平呼曰：豈雪竇顯公復為吳人說法乎？何其似之多也！

僧寶傳序

曹谿之道，至南嶽石頭、江西、馬祖而分為兩宗雲門曹洞、法眼皆宗於石頭，臨濟、溈仰皆宗於馬祖。天下叢林號為五家宗派。嘉祐中達觀曇穎禪師，嘗為五家傳略，其世系入道之緣，臨終明驗之效，但載其機緣語句而已。夫聽言之道以事觀，既載其語言，則當兼記其行事，因博採別傳遺編，參以耆年宿衲之論增補之。又自嘉祐至政和之初，雲門、臨濟兩宗之裔，卓然冠映諸方者，特為之傳。依倣史傳，各為贊辭，統八十有一人，分為三十卷，書成於湘西之南臺。宣和五年正月八日，伏遇判府安撫大學，降貴令辰，繕寫呈獻，仰祝台筭，許旌陽白日仙去。天詔書曰：赦汝不事先祖之罪，佳汝施藥咒水之功。夫施藥咒水，期於活人者也。活人而能致飛仙，況壽考乎？余觀安撫大學，其牧民臨政，皆得佛法之至要，和而為生，威而為殺，生殺皆以活人為本。嘗生瀏陽囚徒十有二人於死中，佛法之見於和者也，戮一賀文，而億萬生齒安堵。佛法之見於威者也，其妙用活人之功，較之旌陽，殆相萬矣。惟其得法之淵源，實出於圓照本禪師，而不可誣也。故余特以禪書為獻，伏冀燕閒之暇，少賜披覽，豈勝幸甚。

嘉祐序

禪師諱契嵩，字仲靈，藤州人也。少從洞山聰禪師遊出世湖山，乃嗣其法。其道微妙，而末法學者器近而不能曉悟，而公亦不肯少低其韻以俯循其機，因歎曰：吾安能圓鑿以就方柄哉？聞之聖賢所為，得志則行其道，否則言而已。言之行由是為萬世法，使天下學者識度修明，遠邪林而遊正塗，則奚必目擊而受之謂已之出邪？即閉關著書，以攻正祖宗所以來之之跡為十二卷。又別定祖圖書成攜之京師，因內翰王公素獻之，仁宗皇帝又為書先焉。上讀至呂固為道，不為名，為法不為身，歎愛其誠，旌以明教。大師賜其書，入藏書。既送中書，時魏國韓公琦覽之，以示歐陽文忠公。公方以文章自任，以師表天下，又以護宗不喜吾道見其文，謂魏公曰：不意僧中有此郎邪？黎明當一識之。公同往見文，忠與語，終日遂大喜。由是公名振海內，遂買舟東下，居永安精舍而歸老焉。公雖於古今內外之書，無所不讀。至於安危治亂之略，當世同人，少見其比，而痛以律。自律其身，其學端誠，為歸宿之地而慕梁惠，約之為人以其學，校其所為，未見少差。其考正命分於賢聖出處之際，尤為詳正觀學者循奇巧而不知本也，乃作壇經贊亡孝背義，又循養其欲也。乃作孝篇十二章。士大夫不顧名實，多是已非他，乃作輔教編學者，苟合自輕，不貴尚以修德也。乃題遠公影堂，記其所慕也。乃作茨堂序，因風俗山川之勝，欲以拋擲其才力，以收景趣。乃作武林志，至於長詩贊而已，殆所謂太山之一毫芒耳。公終於湖山而火化不壞者六物，天下聞其風者為之首東長想。嗚呼！一匹夫雲行鳥飛天地之間，視萬乘之尊，其天地之遠也。顧巨公貴人雲泥之異也，而一旦以其所為之書，獻天子為之動容，天下靡然，向其風而卒能酬其志，豈非其所自信修誠之效歟？後之學者，讀其書，必有掩卷而三歎者也。元符元年中秋日高安某序。

陳尊宿影堂序

陳尊宿者，斷際禪師之高弟也。嘗庵於高安之米山，以母老於睦，遂歸編蒲，屨售以為養，故人謂之陳睦州。臨濟至黃檗，眾未有知之者，而公獨先知之。嘗指似斷際曰：大黃之門，必此兒也。雲門祕傳於公，人所知之，而公更使謁雪峰曰：當嗣之。不然，吾道終不振矣。雲門、臨濟，能不忘其言，故宗一代天下，古今依此以揚聲，其德澤方進未艾也。夫二子方其匿耀也，其施為未有以異於人，而卒不能逃公之言何也？古之人篤聞其信已，故其處心也。公惟其公，是以自知之審，而知人之詳也。今之世雖有通人遠才，不小同己，則橫議疾之，不掩則謗之而已。通人遠才，固自負而群小。又工於為謗，宜乎其贅隅於世也。而庸下之徒，能阿其所好，故爭厚恩之環目遲以為嗣庸下者，固欲顯於人而好名者，素快同於己，宜乎其豐隆於時也。吾行四方有年矣，見此種人何限，而恬然不知怪世衰道微，一至於此，使其聞公之風，見公之像，其何以施眉目耶？嗚呼！期臨濟，必大黃檗之門，而其嗣方大，盛知人之詳也。祝雲門，嗣雪峰，庶未其詰，自知之審也。傳曰：知人則哲，自知則明。吾於睦州公見之矣。公之影堂，在高安南之四十里，所謂米山者也。

昭默禪師序

李北海以字畫之，工而世多法其書。北海笑曰：學我者拙，似我者死。當時之人，不知其言有味，余滋愛之。蓋學者所貴，貴其知意而已。至於蹤蹟繩墨，非善學者也，豈特世間之法為然？出世間法亦然。黃檗運公，師事百丈大智禪師，而迅機大用，每凌壓之。百丈固嘗歎曰：見與師齊，減師半德；見過於師，方堪傳授。玄沙備師從雪峰真覺禪師最久備，遂為談根門，無功幻生幻生法門，其論皆揭佛祖之奧。雪峰亦嘗撫其背曰：豈意衰暮聞此妙法，汝再來人也，吾所不及。然雪峰、百丈之道益尊，而黃檗玄沙得為的嗣初，未嘗印脫其語言順朱其機，因以欺流俗，此道寂寥久矣。乃今於黃龍清禪師見之，公為晦堂老人侍者，而名聲已鬧，聞叢林其超情獨脫之論，無師自然之智，當機密用，人不敢觸其鋒，雖晦堂唯知加敬而已。雙井、徐禧德占、黃庭、堅魯，直此兩翁，世所謂人中龍也。往來山中與公語，未嘗不屈折咨嗟，以為不及。以故天下士大夫悅慕願見，想望風采。公名惟清，自號靈源叟。世為洪州武寧陳氏子。童子時誦書，日數千言，伊吾上口，有異比丘過書。肆見之，引其手熟視大驚，勸其父母使出家，公即忻然往依高居。某為師幾何，為僧受具足戒，即起遊方。初謁法安禪師，欲傾心受法。法安曰：子他日洗光，佛日照耀，末運苦海，法船也。一壑豈能畜汝行矣？無自滯。公因遍歷諸方，晚歸晦堂。久之，初，開法於舒州之太平衲子，雷動雲合而至，未嘗謹規矩，而人人自肅，江淮叢林號稱第一。洪州轉運使王公桓迎公歸黃龍，欲以繼晦堂老人。未幾，晦堂化去，公亦移病，乃居昭默堂，宴坐一室，頹然人莫能親疏之，然見之者，皆各得其懽心。至於授法鉗椎鍛煉，則學者如菸菟視水車，然莫知罅隙。其提唱議論初不許學者傳錄有得其片言隻句者，甚於獲夜光照乘然。余於公為法門昆弟，氣宇英特，慎許可獨首肯，余可以荷擔大法。頃於山中，日有異聞。嘗曰：今之學者，多不脫生死者，正坐偷心不死耳，然非學者過也。如漢高帝詔韓信以殺之，信雖死，而其心果死乎？今之宗師，為人多類，此古之道人，於生死之際，遊戲自在者，已死卻偷心耳。如侯景兵至建鄴，武帝御大殿見之，神色不變，軟語撫慰，而侯景汗下不敢仰視。退謂人曰：蕭公天威逼人，吾不可以再見也。侯景固未嘗死，而其心已滅，絕無餘矣。古之宗師，為人多類此吾觀今諸方說法者，鉤章棘句，爛然駭人，正如趙昌畫花，寫生逼真，世傳為寶，然終非真花耳。其應機引物以曉，人皆類此。大觀三年秋，余以弘法嬰難。越明年春，病臥獄中，公之的子德逢上人以書抵余曰昭默。病遂有書付禪師，使人不能候而去，余矍然而起坐念。公平生奇德美行，恐即死後世莫得以聞，故為疏其略，以授逢使。往謁道鄉居士求文，刻石於山中，以傳信後世云。大觀四年正月二十五日，石門某序。

潛庵禪師序

法道東來授受之際，必因師弟子之賢，苟非其人，道不虛行。如雲起而龍隨，鶴鳴而子和。其周旋之久，機緣之著，而特以侍者稱者，如鳥窠之有會。通南陽有應真，趙州有文，遠南院有守廓慈明，有海善，翠巖有慕哲而黃龍有公。公諱清涼，洪州新建鄧氏子，世力田。幼超，卓短小精悍去，依洪崖法智為童子。年二十一落髮，受具足戒。時武泉常寶峰，月雲居舜，道價壓叢林，公遊三老間，皆蒙器許而疑，終未決。謁黃龍南禪師，南曰：昔洞山見雲門，門問：近離甚處？云：查渡。夏在何處？曰：湖南報慈。曰：幾時離八月二十五？云：放汝三頓棒。公聞之大驚。南公又曰：洞山又問：適來祗對，有何過而蒙賜棒？門云：飯袋子！江西、湖南便恁麼去。商量公大笑。南公問：何笑？對曰：笑者黃面浙子憐兒不覺醜耳。自是容為入室。父子言論久，即令坐于旁，去遊南嶽。時先雲庵方出溈山，與公復造積翠，公為侍者七年。南公歿，隱跡西山西山，有惠嚴院僧死屋無像設露坐，公見而喟曰：古人斫山開基，致無為有忍懷不舉哉！乃求居以修完之。不五年，而殿閣崇成百具鼎新，即棄去，遊廬山南康太守徐公聞名延居南山清隱寺，寺在大江之北面揖廬山。公門風孤峻，學者皆望崖而退，以故單丁住山十有八年。元符二年秋，余與弟希祖自南昌舟而東下，訪之，晨香夕燈，升堂說法，如臨千眾，而叢林所服玩者，莫不具時時钁地處置為余言。先師初事栖賢諟、泐潭澄，更二十年，宗門奇奧，經論要妙，莫不貫穿。及因文悅以見慈明，則一字無用。設三關以驗天下禪者，而禪者如葉公畫龍。龍見即怖余曰：每疑三關語，垂示平易，而人以為難，何也？公曰：眾生為解礙菩薩，未離覺大智，如文殊師利，欲問空王佛義，即遭擯出，以其墮艱難故起現行耳。嗚呼！自墮艱難，故起現行學者大病，如人開眼尿床，平地喫攧。然今化去三十年，猶有悟其旨者，不無損益也。有僧衣十有二年，公舉令住淨眾寺，辭行，謂曰：汝雖在此費，歲月實不識吾家事，儻嗣法當不以世俗欺誑為心。其人乃嗣翠巖機焉。南昌隱君子潘延之與為方外友延之，迎歸西山，而州郡文爭命居天寧，衲子方雲趨座下，一時名士摳衣問道，公以目疾隱居龍興寺房戶外之屨亦滿。上藍忠禪師雲蓋智公之子，於公為叔姪，移公居寺之東堂，事之如其師，叢林高其誼。余政和四年冬，證獄太原拴縛在旅邸，人諱見之，而公冒雨步至，撫慰為死訣。明年南歸，幸復見之。軒渠笑曰：吾不意，乃復見子公壽八十四，目盲復明。此其精敏於道志，願叢林所致。嗚呼！佛法寢遠，壞衣瓦器之，人亦有侈欲為人師者，爭慕華構，便軟暖。公獨舉頹壞而新之，爭欲致弟子不問智愚欲出門下，而公獨精粗之，爭欲坐八達衢頭以自賣其道。而公獨居荒遠，以自珍之爭好，勢利惡醜，而公獨犯眾惡，自信而力行之。每謂弟子曰：無事外之理，理外之事。觀其措置，豈其真然之者耶？

定照禪師序

達磨之道六傳而至曹谿，自曹谿派而為江西、石頭。二宗既昭天下學者翕然從之，由二宗以列為五家，于今唯臨濟、雲門為特盛洞山悟本，禪師機鋒豎亞而出，年代寢遠，惜其無傳。元豐中，有大長老道楷者，赫然有聲于京洛間，問其師承，乃投子青華嚴嫡嗣青公為大陽真子，蓋洞山七世玄孫也。大觀元年，京師大法雲寺虛席，有司以公有道行請于朝，願令繼嗣住持奉聖旨可其請。未幾，開封大尹。李孝壽表公談以禪學，卓冠叢林，宜有以褒顯之，即賜紫方袍，號定照禪師。左璫持詔至法雲楷，謝恩已，乃為表辭曰：伏蒙聖慈，特差彰善閣，祇候譚禎，賜臣定照禪師號及紫衣牒二道臣戴睿恩已，即時焚香升座，仰祝聖壽。伏念臣行業迂疏，道力綿薄，嘗發誓願，不受利名，堅持此志，積有歲年，庶幾如此。僧道後來，使人專意佛法，今雖蒙異恩，若遂忝冒，則自違素願，何以教人？豈能仰稱陛下所以命臣住持之意，所有前件恩牒，不敢祇受。伏望聖慈，察臣愚悃，非敢飾辭，特賜允俞。臣沒齒行道，上報天恩。上閱之，以付李孝壽躬往諭朝廷旌善之意，而楷執拗不回。開封府尹，具以其事。聞上大怒，收楷送大理。寺吏知楷忠誠，而適批逆鱗有憐之之意，問曰：長老枯悴有病乎？楷曰：無之。吏曰：有疾則免刑配。楷曰：平時有疾，今實無，豈敢藉疾僥倖，聖朝欲脫罪譴耶？吏歎息久之，竟就刑縫掖其衣，編管緇州都城，道俗觀者如市，皆為之流涕，而楷神和氣平，安步而去。如平日至緇州，僦屋以居，而四方衲子爭奔隨之，接武于道。嗟乎！禪師粹然一出，支洞山已頹之綱道，顯著于時矣。而聖朝方以道治天下，海內肅清，旌表有德天時人事適相偶，如此而楷獨罹此，禍可疑也。夫豈斯道疑，獨間關至此卒不能以振興之耶？抑亦夙殃成就，緣會如是耶？聞之者莫不長喟。余因疏其事，以授嘗識禪師者，使學者知道固如是而視欲勝天滅命者，可以發一笑也。

邵陽別胡強仲序

多言乃致禍器，滿苦不密。人有兩三心，安能合為一河壞螘孔端山隤有黿穴，生存多所慮，長寢萬事畢。此孔北海臨終時詩也，而其意乃若自悔。何也？教汝為惡邪？則惡不可為教；汝為善耶？則我平生未嘗為惡。此范滂臨刑語其子之辭也，而其意乃若自疑，何也？徐有功方視事，吏泣白曰：有詔公當棄市有功，置筆安步而去。曰：豈我獨死，而諸人長不死乎？三坐大辟，當死不憂三赦之不喜，其明見自性不悔不疑，而卒以榮名終。吾聞成就世出世間法，特一切能捨耳。有功其亦知此乎？余學出世間法者也，辭親出家，則知捨愛；遊方學道，則能捨法；臨生死禍福之際，則當捨情。頃因乞食來遊人間，與王公大人遊意，適忘返坐，不遵佛語，得罪至此。重賴天子聖慈不忍置之死篆面鞭背投之海。南平生親舊之在京師者，皆唾聞諱見雲散鳥驚，獨吾友強仲姁嫗守護如事。其親自出開封獄，冒犯風雪，繭足相隨，三千餘里而至，邵陽猶不忍去。嗚呼！臂三折而知醫，閱人多而曉相，事更疑危而識交態，有交如子，何必多為？然強仲每見余蓬頭垢污，在束縛中，飲食談笑如平日言涕俱出曰：子殆不知世間有恥辱憂患乎？抑真石肝鐵腸也。余笑曰：死可避乎心外，無法以南北。論中外，則謂之失宗；以僧俗議優劣，則謂之迷旨失宗。迷旨前聖所呵，吾方以法界海慧照了諸相，猶如虛空大千沙界特空華耳，何暇置朱崖於胸次哉？強仲高義密行追配古人宜若知此子持此語，為我謝鄉里故人。此去死生一決死不失為谷泉；脫或無恙，尚不失為車中王尼。他日綠錦江頭相見，追惟今日，則尚可軒渠一笑也。政和元年十二月十九日，海南逐客某序。

送強仲北遊序

洛生郭，玉得程高，方脈六微之技，陰陽不測之術。漢和帝時為大醫王，多有應效性仁愛雖賤如廝養，必盡其心力而醫貴人，時或不愈。帝使貴人衣廝養服，問醫輒效問狀對曰：醫之為言意也，腠理至微，隨氣用巧，針石之間，毫芒則垂存。神於心手之際，可得解，不可得言也。夫貴者以高顯臨臣，臣以怖懾承之，其為難也有四焉，自用意而不任臣一也；將身不謹二也；骨節不能使藥三也；好逸惡勞四也。針有分寸，時有破漏，重以恐懼之心，加以裁慎之志。臣意且猶不盡，何有於病哉？此其所以不愈也。嗟乎！人之理患不能知之，知之患不能行之，觀玉所論甚明，而竟不能用，雖得之，亦失之之謂也。玉蓋所謂有技之醫，非有道之醫也。有道之醫，如庖丁之解牛，但見其理，不見其全牛也。如孫武之誅二隊長，但見其法，不見吳之寵姬也。吾友強仲少任俠喜，立奇節，赴人之急難，義形於色慕。太史子義，王義方之為人。中年學道一飯，奉身為伊蒲塞之行，雖摧縮鋒角，而劇談滑稽，每每絕倒，坐客強仲，蓋寓於技，以游人間世者也。而喜醫貴人聞強仲跫然足音，即其疾，不辭而去。余嘗問之，對曰：吾治貴人有三易：方視其疾以投藥，不知有富貴如承蜩也，不以天下易蜩之翼一也。貴人必聰明可曉，以避就之，理二也。且吾期於活人，而非事於名，一醉之外無所恤三也。玉以四難自藏而強仲以三易自顯，殆所謂有道之醫也。王城貴人之都會強仲往遊焉。明年，山林間聞京師有異人，能生人於死中，如秦越人華佗者必強仲也。

送李仲元寄超然序

余至海南留瓊山，太守張公憐之，使就雙井養病，在郡城之東北隅，東坡北渡。嘗遊愛泉，相去咫尺，而異味為名，其亭曰炯酌，且賦詩而去。其旁有堂名曰疏快渠渠高深吞風。吐月堂之後，有軒名曰俱清，倚欄東望，山海之勝，一覽而盡得之。太守又構庵于後，其名至遠，余既居之，乞橄欖于旁舍，判荔樹於沙岸作詩。其略曰：整藍乞橄欖，斷樹判荔枝。日昨東坡羹，有佳客至饌山谷豆腐以餉之。崇寧寺有經可借，郡有書萬卷，太守使監中之。余時乞食于市，作息之餘，發首楞嚴之義以為書，他日以寄吾弟。祖超然使知余雖困窮於萬里，不能忘道也。仲元將渡海，不欲更作書，如到京為我一至天寧見因覺先為余錄之以寄超然且發萬里一笑。

夢徐生序

余竄朱崖三年，既蒙恩澤釋放。政和三年十一月十九日，自瓊州登邁北渡將登舟，有兩男子來附載佐舟者識之曰：此泉州徐五叔兄弟也。往來廉廣，歸宿於瓊，以販檳榔為業，且見之二十年矣。遂與俱載曉渡三合流，無恐，未及雷州，岸次日北風不可進，乃定石留赤岸。半月日，以一掬米轉手送徐生為營炊。余時時弄筆硯，又臥看左傳，徐生默坐，久之則去。十二月五日，風自南至天海，在中日出瑩碧間，舟行如鏡面。未及晡，抵廉州，對岸館於蜑叟之舍。徐生盡以其販具付偕載者，使自至，廉收米曰：此吾女兄之子也。道人脫死地，萬里獨行，庸詎知無意外憂乎？願護送歸筠即為買馬顧力，步隨余走七十驛，而至南嶽方廣寺。余曰：子可還此山，吾家也。衲子皆故，人雖至筠，無以異此。徐生固請一到高安，累日不去，已而曰：道人樂居此則可。乃拜辭問所欲，曰：止求舟中臥讀之書。余曰：此春秋左傳處處有之曰：第與我耳。因授與之。五年秋八月十二日，晝臥夢徐生如平日，懷其人乃書以示，超然曰：蜀先主嗜結眊魏明帝好斧鑿之聲，夫結眊與斧鑿之聲有何好？而人君嗜之，未易詰其所以然。吾意人之相合以氣，亦以是哉！然徐生特商賈者，何從知覺範而所為如此，可不怪也？

李德茂書城四友序

政和五年，余自太原還南州，過都下上元夕，宿故人李德茂之。館德茂，環積墳，藉名曰書城。日與筆、硯、紙墨為四友。余曰：公通藉金闕，名聞縉紳，而取友，乃止是乎？德茂笑曰：昔周公誅管蔡，張陳解刎頸，吾未嘗不置卷長嘆。夫疏親利害，雖大聖不能保其親，矧以眾人之器，登功名之場，而欲全交乎？吾家濬之知之。故棲遲林麓，圖梁鴻老萊子之像為友太白婆娑江湖結明月為無情之遊。吾以為白失之誇，而渤失之誕也。管城子吾益友也，直諒多聞，每與之語，娓娓不倦。燕卿，吾德友也，氣清而骨輕，知白而守黑，固膠漆之義，重知見之。香楮先生，吾畏友也，悃愊無華，見地明白，吾見之，未嘗不展盡底蘊石虛中，吾端友也。天姿剛勁，琢磨以成，溫潤而有容，知言而能默。是四子從吾游神，交道契忘，義忘年久矣。子今乃見問，何哉？余曰：蘇易簡常輔此四人之賢，為文房四寶，意非其所好也。德茂不名而友之，宜乎同居于書，城之間無厭也，請書以為序。使士大夫知有友四君子者，自德茂始。

連瑞圖序

崇仁為撫屬邑，山川清華，民俗茂美。然封連南康廬陵，熏烝之習，珥筆之風，或波及之，以故訟繁號稱劇邑。自昔及今，政有能聲者，才可倒指而數。比歲仍飢令，佐非正官，苟簡歲月，以氣相勝而去者數矣。今年春，奉議彭公思禹通佐仇公彥和聯翩下車思禹，風力敏強，鑿姦鏟猾，撥煩摧劇，吏民驚縮，以為神號霹靂手。而彥和又能詳明練達，照了罅隙，以裨贊之。卯衙退砌無人跡木陰覆，庭終日而囹圄殆可。羅雀於是令丞抵掌，清語而罷，卒以為常。春夏之交雨連旬，早稻登場，已而又雨無日，民歌於阡陌之間，所至相和。六月癸亥，有千葉白蓮雙葩並榦，生於縣之西池。乙丑，有芝三莖紫穎，黃英生於丞署之後堂，邦人聚觀不厭。嗚呼！天下之令，佐其才賢，使民畏服敏妙勵精者，所至尚多有之。至興居一室，淡然無為，而使百里之內，風雨時若禾黍豐登奇祥，發現於花木，如斯邑者寡矣，使吏民畏服者人也，而奇祥於花木者天也。傳曰：人無所不至，惟天不容偽。蓋理有固然。余聞精誠之至，各以類感，貳師將軍，拔劍刺崖，而飛泉湧，忠之至也；李善白乳其主，人之子而乳湩，義之至也。古初護柩，以身捍火而火滅，孝之至也；蔡順之母，齕指以呼，順而順至慈之至也。夫忠義孝，慈之應，如形附影，如聲赴響，則兩公推誠以蒞民，勤政以報國，而嘉瑞並見者，和之至也。今同治一邑，氣和且爾，則異日坐斷國論，以康濟斯民，宜如何哉？邦人圖二物以誇四方，稱頌令丞之賢，故余樂為之序。

墮齋偈序

圓覺經云：居一切時，不起妄念，於諸妄心，亦不息滅。住妄想境，不加了知；於無了知，不辨真實。如人言蜂醞百花之香為甜耳。永嘉曰：若以知知寂，此非無緣知，如手執如意，非無如意手。若以自知知，亦非無緣知，如手自握拳，非是不拳手，亦不知知寂，亦不自知知，不可為無知，自性了然故，不同於木石，如手不執物，亦不自握拳，不可為無手，以手安然故，不同於兔角。如人言：所以甜者為蜜耳。而南泉曰：三世諸佛不知有，狸奴白牯卻知有，如人見蜜及親嘗耳。曹山以墮統三法，如人以蜜觸舌，自知純甜無中邊味耳。南州道人，本忠聞之擊節賞音，余曰：此郎殆人類精奇，追友其人於百年之上，遂名其所居，曰墮齋。請余記之為說三偈曰：生在帝王家，那復有尊貴？自應著珍御，顧見何驚異？又曰：紛然同作息，銀碗裏盛雪。若欲異牯牛，與牯牛何別？又曰：有聞皆無聞，有見元無物。若斷聲色求，木，偶當成佛。政和六年正月日。

石門文字禪卷第二十三

石門文字禪卷第二十四

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

序

送僧乞食序

曹谿六祖初以居士服至黃梅，夜舂以石墜腰，牛頭眾乏糧融乞於丹陽，自負米斛八斗，行八十里，朝去暮歸，率以為常。隆化惠滿，所至破柴制履，百丈涅槃，開田說義，墜腰石尚留東山，破柴斧猶存鄴鎮。江陵之西，有負米莊，車輪之下有大義石。衲子每以為游觀，不可誣也。世遠道喪，而妄庸寒乞之徒，入我法中，其識尚不足以匡，欲其可荷大法也。方疊花制襪，以副絲絢，其可夜舂乎？纖羅剪袍，以宜小袖，其可破柴乎？升九仞之峻，僕夫汗血，不肯出輿，其可負米乎？方大書其門云：當寺今止挂搭，其肯開田說義乎？余嘗痛心撫膺而歎者也。屢因弘法致禍，卒為廢人。方幸生還，逃遁山谷，而衲子猶以其嘗親事雲庵，故來相從。余畜之無義，拒之不可，即閉關堅臥。有扣其門而言者曰：雲庵法施如智覺，愛眾如雪峰出其門者，今皆不然，道未尊而欲人之貴己，名不耀而畏人挨己，下視禪者如百世之冤，諂事權貴如累劫之親。師皆笑蹈此污而去，庶幾雲庵爪牙矣。於是蹶然而起曰：然則無食奈何？曰：當從淨檀行乞，亦如來大師之遺則也。老人肯出，則庶使叢林知雲庵典刑尚存。余嘉其言，因序古德事，以慰其意，當有賞音者耳。

簷蔔軒序

法輪齊禪師開軒于不思議室之西薝蔔林之間，因以為名。門弟子告語曰：吾師以異方便，附物顯理，蓋其華萼六出，所以殊眾卉如心花，發明諸地，故其葉之寒茂。所以傲雪霜如，道根深固，抑魔外故，其色至潔，因地法行盛明淨故，其實至黃，慈悲攝物，道中利故。余疑其說而造焉，目擊而坐，了無問荅，微風披拂，枝葉參差，異香郁然，純一無雜，鼻觀通妙，聞慧現前。譬如兩鏡相臨，於中無像而燈。忽舉知相攝入，雖接武至者，雲擁而集。當又如百千鏡中，各納燈體，圓備同徹，更為主客，融通自在，成法解脫。昔黃龍三關，神通游戲，於語默之外，寶覺之拳，獨體全露於背觸之間。今禪師乃宴坐不言之中，使來者嗅薝蔔焉，乃翁乃祖，皆以舉手動足為佛事。克家之子，又以清芬轉法輪，非縱非橫，非同非異，如伊之字，摩醯之目，非化變諸幻而開幻眾者乎？師之所示，如月標指，我作是說：如繪虛空，指非月體。則此軒之所以構也，空無受繪之曲，則言語文字，獨何傷乎？禪師撫掌大笑，因戲錄為序，使登之者援筆而賦，蓋自石門某始。

送因覺先序

覺先佛照禪師，高弟也。佛照於世，有勝緣方。其在山林也，則領匡山鸞谿；及其遊城郭也，則住上都崇寧是望剎，皆天下之冠，蓋梵釋龍天之宮，從空而墮者也。余嘗館丈室之東，見巨公要人入門下，馬氣摩雲，天金朱日，塞門如市，佛照者裙纔及膝，吉貝纏其脞，勃窣趨迎，權不韻甚矣。然杖拂之下，萬指隨之。雖往來城郭山林二十年，牧僧行道如一日者，覺先陰相之也。覺先有智仞，能立事數惷，其師爭曲直，竟袖手還江南。佛照思其賢曲折呼之，覺先堅臥不動。政和七年春，詔易天寧為神霄宮，佛照以老病景德房寺，覺先曰：噫，吾西矣。秋八月朔來別坐，有獻言者曰：子去京三白矣，迺復往如山林桎梏之機，何余折之曰：慈明吾祖也，而以李公故西遊寶覺。吾大父行也，以王晉卿故亦西遊。是二大老天下之奇德，意有所合，千里從之。矧覺先以師老病而西乎行矣，子於義得矣。覺先忻然曰：敢不受教。然吾之所識，皆公故人能嗣音乎？余以屏跡巖叢，棧絕世路，寧當交公卿大夫哉？脫有見問者為言，未能為世收寒涕是矣。中秋前三日某序。

送秦少逸李師尹序

余久厭大梁車馬之塵，而思江湖漁樵之樂，故自淮宋之郊，再遊匡廬，南窮蒼梧，休于衡山之下，愛其洞壑深邃，願為終焉之所。林間有人焉，望之如瓊林玉樹，恍然如行金明綠野之郊，見狂遊貴公子揖而問之，則此邦賢者秦少逸李師尹輩也。徐扣其所蓄，蓋亦無所不觀，因結為友，與之遊，久而益敬。會天子詔下將校藝於有司，送別於碧巖之阿，而告之曰：前誌多云并汾。汝洛之間，土厚水深，淺井十餘丈，清涼甘滑，土無橫文，色如烝麵，故其俗重遲美。茂士君子博學而知要。古今光明秀傑之士，排肩而出，不可勝數。大江之南，荊湖之間，其地卑濕，人心輕浮，偏急多爭。故士君子學問苟簡，切觀前代，能以功名富貴，終始者無幾，後生未進，皆以其風俗素輕浮故，甘自廢棄，余切以為過矣。昔謝安有鼻疾，故詠書之音重濁當時名流慕其為人，皆掩鼻效之。楊綰以清約自律，而當時貴人有為減騶從者，是皆以天姿嗜好，成一時之風俗。東甌之民，朴野不學，自古鮮有仕於朝者。歐陽詹以秀才倡之，至今號為多士。潮陽在瘴海之隅，民未知學；韓文公以趙德為之師，其俗稱為易治。以是又激厲學行，成兩邦之美化。今之學者，能知之而莫能行之，行之而不見其效，何哉？自信之不篤，自重之不至耳。使其能自信，雖簀中之死，人足以自致；青雲之上，能自重其材，則跨下之餓夫，足以建立而稱孤，豈奔走仁義，有王佐之略者，而以風俗為病哉？蓋士能成天下之風俗，而風俗有不能為士之病明矣。諸君勉之！吾將見君輩角立齒列，出於卑薄之地，仕而達發其毫末，猶能無愧。王謝不幸而窮蹇，則猶不失為歐陽詹趙德而已，其勿以吾言為誇也。

送脩彥通還西湖序

東吳山川清勝甲於天下，而湖山深秀，正如美丈夫之眉目。大通禪師淡然無營於林石之間，而聲光照曜於四海之外。如曉天之日從而遊者，睿郎廓然焉。其高秀之韻，爛然相映。如長庚之星，吾友彥通，既以父事大通，而其德友廓然。又如無心之雲，往來於湖山之上，從容二老之間，舒徐容曳，油然自得其直諒多聞之，寔道德光華之言，與夫幽尋清討之趣，固已厭飫平生矣。而又周遊淮海，浮飄大江，經行於鑪峰之下。久之南窮衡嶽，遼繞數千里，弔古聖之陳跡，覽林壑之形勝。求諸宗故，老而扣之，其異家入道之智，差別之旨，無所不聞，於是浩然有歸歟？之興為余留於湘江道林者一月，既旦行，余執其手而語之曰：昔雪峰道經祝融人勸其一登絕頂，掉頭掣肘曰：青山長在，知識難逢。且山林雖佳，於道無所益也，明矣。馬祖謂紫玉曰：山水之秀，可居益汝道氣，是若有益於道者何也？及觀興化之論，乃曰：吾雖嗣臨濟而發藥之友者，大覺是已山林未暇論也，而師且後之。是勝侶之德，其不可不重如是，其甚也。嗚呼！是三者，古之人有得於一，則固已誇談於叢林，而傳誦於後世。矧吾彥通兼取而有之，可謂盛哉！獨余奇窮侵尋老境，得一而志二相，視無所逃其羞。雖然，於其私則若不足而能喜，彥通之樂有餘也。諸公咸賦詩，而余敘此為贐彥通，其見憐乎！

送演勝遠序

余昔遊大梁經陳蔡之郊郊，多美木類，皆修榦矗，矗上千雲漢浮陰纖穠蓊鬱，垂布時方溽暑，畏日流金，而影不至地，弛擔休於其下，俯仰嘆愛念封植之勤，而痛恨其何以至於此，而吾不能曉也。旁有薪者，欣然笑曰：子欲知是木，所以臻此乎？江南荊楚，淮甸西洛，山水深秀，茂林碩材。所至叢生年大枯，倒蒼崖亂壑之旁者何限？而人初不知貴陳蔡之地，彌望皆鹵荒之壤，民知美木不易有也，爭治其地以蒔之，日夕覷邏，不啻如望嬰兒之長也。方其童及尋漿液四達，枝葉欣欣。向榮時，旁榦橫柯，舉剪去，唯餘直根根之漿，液不得旁之也，聚而成美材，乃今之蒼然可觀。仰者，舉前日之剪洗封護者也。余愛其語，有理致嘆曰：夫斷木為棋，丸革為鞠，亦皆有法士之志於學，其可以外是乎？故余見苦學者，必語以此廬陵演勝遠方妙年，志於為道，然患其才，多不知收拾；聞經論之可以游心，則思奪席見文章之雄偉光秀，則思倒志筆硯，聽開拓正宗，則思呵佛罵祖才多之過也。今過余語別，且欲自匡山渡大江，以問其所以出生死之要，而余患其才多，故錄蒔木之說以贐之，庶他日林下爭誇臨濟之木，有再茂者，定吾勝遠也夫！

送圓上人序

百丈為天下福地，禪宗振于茲，歲月之久，寺廢為荒。丘大長老肅公來中興之，其子古公又能興其家。昔之敗瓦朽楹，今丹碧層出，鐘魚轟轟，衲子自遠而造，晨香夕燈，如安養土，能回心植福於茲，以其殊勝之報，將如谷之荅呼聲也。惜乎！大殿之下，地荒未治，有榮州圓道人慨然欲階之，使登殿者入離塵三昧，得佛土淨，登之者且爾，況施帛為之者耶？圓公既出山，余挽衣告之曰：一切殊勝，皆心所成。當勇猛勿惰，必有喜施之者。今雖檀林吹葉，會看明月滿輪。一人聞之，發心三道，便從天降。圓笑之曰：有是哉！因書以為送。

送鑑老歸慈雲寺

龍安禪師之門有高弟，其驚群之辯，掣電之機，如古風穴三聖之流。元祐之初，開法於西安，嫚罵佛祖，貶剝諸方。聞其風望崖而退者，不可勝數，而登其門者，皆一時之奇秀。永安常龍安照慈雲鑑又角而出。無盡居士張公嘗問道於師，自稱得法上首。公以文章功業為時名臣，天下想其風采而不可得，是二三友者獨與之，周旋忘形，何脫略勢？位豈弟法乳之深耶？崇寧二年冬，公罷政府，還荊南照老迎於夏口，載與之俱，至鄂渚而歸江山，清華足以供談，笑而賡酬，妙語多法喜之樂。余時游湘中，聞之，作詩與照老曰：無盡龍安兩勍敵，大梅龐老是同參。近聞赤壁同登賞，想見清風助笑談。已作泛舟遊夏口，又成橫錫過江南。歸來萬壑松風在，依舊閑雲沒草庵。又聞鑑老去慈雲，從公於傳慶清游，勝賞厭飫其平生。士大夫聞之，高其為人曰：鑑公此邦之福田，其可終聽其去也。遣使自江陵迎還，以慰邦人之思，遂取道西安，拜塔於山，與照老經行於乳峰之下，而余適在焉。山谷聞鳥聲歌呼，林泉津津，有喜色而鑑，老亦戀戀累，日不忍去。余歎曰：悅公雖不幸短，世門弟子何其多賢也？方無盡居士國論其門可炙手也。獨淡若及聞其歸山林，則千里與相從之，又皆造不忘。其師背道好利者肯如是乎？作兩詩送之曰：故人罷相歸田野，相見遙知一粲然，陌上青山嘗識面，歸來白塔掃頹塼。勤勞世外功名事，領略僧中富貴緣，又作慈雲傾法雨，斬新精彩照人天。其次曰：悅老解為荼毒鼓，平生得妙不施功，欲令聞者偷心死，自是群生兩耳聾。兄弟赫然追父跡，叢林籍爾說家風，相逢一笑投針地，俱是當年百衲翁。此詩又敘所以南歸之意，而告之曰：禪師天骨開張，豐顏美茂，奇韻逸發，談笑如雷，虎穴中，自不生彪。然方今之世，正宗甚危，邪法甚熾，至誠惻怛，無使龍安法道，下墮于地。禪師其勉爾！

送一上人序

無盡居士崇寧二年，自政府謫毫蘄兩州，以宮祠罷，歸舟而南。時龍安照禪師自西安往迎之，至夏口，遂與無盡，俱載登赤壁。余聞之，作詩寄之曰：無盡龍安兩勍敵，大梅龐老是同參。近聞赤壁同登賞，想見清風助笑談。已作泛舟遊夏口，又成橫錫過江南。歸來萬壑松聲在，依舊閑雲沒草庵。明年夏，無盡來招住峽州，天寧辭之，已而問：來僧嘗記覺範言句乎？僧誦前詩，無盡忻然和之曰：心月澄澄映碧潭，曾參錯認作曹參。若非臨濟具隻眼，爭得維摩相對談？萬象森羅皆拱北，百城迢遁謾遊南，直須取惜眉毛落，燒卻山頭洛浦庵。宣和四年十二月十四日，龍安之，門弟子義一持無盡所作照公塔銘語句，來時無盡，亦歿逾年矣。余遊二老，蓋三十年，今俱成千古，獨余身在，然亦折困於夢幻數矣。是夜義一先寢於坐念，舊游如前身事錄兩詩以授之，使歸舉似山中之耆年，庶其哀余之志也。

送嚴修造序

南昌千嶂深秀處，忽生水沉奇材，而萬峰繞之，遂名香城。顯觀基肇而來，老頤嗣事，而後殿閣如幻出，唯潮音演法之堂，斬新營構四方衲子鴈次猊座下，而恨香花之館未具。有道人嚴公犯眾請行，曰：吾將化十方男女檀波羅蜜之光，以藻飾之，使蓬萊道山，萬國春回，香積城頭，十分月滿。於是瑛禪師拊手曰：諾！使其客甘露滅，以序送之。

四絕堂分題詩序

宜和三年秋七月，青社張廓然罷長沙之教官。十五日，渡湘將北歸館于道林寺。攜家遍遊湘山，勝處如人經故鄉，戀戀不忍去。門弟子相守不捨，又如癡兒之嗜蜜日追隨於晴嵐。夕暉之間，笑語於千巖萬壑之上。二十二日，會于四絕堂者十人。而余適至，廓然顧嗟嘆息曰：愛山吾天性所以遲留未發者，眷此邦之多奇士也。不然，吾何適而不可乎？余曰：東坡嘗曰：故山去千里佳處，輒遲留此語，殆為公今日之遊說也。於是分其字以為韻賦詩紀其事，未及點筆。會余有急客至，馳歸廓然，與諸公登清富堂、汲峰頂之泉，試壑源茶下鹿苑寺，散坐於青林之下。久之，並岸而北，遂經檞林塢，至南臺莫夜矣。呼燈小酌，劇談賦詩，詩成而情不盡，飲少而歡有餘。是夕風高月黑，萬樹秋聲，廓然長揖，飄然而歸道林。余使人秉炬追送之。明日，諸公皆以詩來，廓然曰：湘西蓋冠世絕境，而吾客皆韻人勝士，茲遊也無媿山陰冶城子宜序以冠群詩之首。余曰：唯唯。

待月堂序

宣和四年二月辛亥，湘西真身禪寺新堂成余同道林真教禪師、鹿苑希一禪師往登焉。堂臨晴湖，日光下徹，俯見遊魚聚立，縱望湘西山雲之纖穠，草木之深密，一覽而盡，得之真教，拊欄哦曰：山邊水邊待月明，暫向人間借路行。而今卻向山邊去，只有湖水無行路。語未卒。住持禪師，妙德欣然曰：吾經行諸方倦矣，既老來歸，將為終焉之計。此句是吾心也。希一請以待月名其堂，而使寂音記之。德公得法於智海，佛印清公臨濟十世孫，世為泉南人，朴茂而歷落者也。

德效字序

皇天無親，常與善人，是耶非耶？司馬子長視德無效，疑為善，未必有祐之辭也。伯夷叔齊死越千載，有耿光蕭、梁，武帝亦以餓終而自瑀，及遘八葉為相，與唐室相終始。司馬子長見於天未定之時，酌其理，則天之常與善，殆不可誣矣。譬如松柏之稚，厄於牛羊，雜於蒿萊，人固易而疑之。及其天定，則傲雪霜而上青冥也。南州之西嶽，九江之廬阜，兩者之麓，山川之秀氣所鍾，善人隱德之淵藪，意功名富貴者輩，出而近世，特未有著者。士論多司、馬子長之疑，安知盡出僧中乎？高氏世為右姓詩禮世其家有奇，比丘出焉。石門權巽中是已，吾畏友也。以高才卓識，振於叢林，一時賢士大夫加手足之敬。其姪善祐熏烝見聞惠敏，出其天姿。老杜所謂毫髮無遺恨，波瀾獨老成者也。巽中使余字之，余推為德之理，以酌山川之勝，盛高氏之遺慶，字之曰德效。巽中拊手稱善，人序以授之。

無住字序

珠之為物體，舒光而自照，置於盆而未嘗定，衡斜圓轉，不留影跡。眾生妙心如之，圓實無住，龍女獻之，達麼悟之，良有以也。君名悟珠，圓明妙心之表也，當以無住為字作字說云。

師璞字序

充耳琇瑩，瑛之珮珥。夫珮珂之與琇瑩，皆玉之成器者也。玉之在璞，其質弗妙，則難以致用。然則能琇瑩珮珂者，必在璞而已矣。學者質之不妙，其安受道？吾所以字僧妙瑛曰師璞。

彥舟字序

大繹持海，於淨土為親聞，如水傳器，鳩摩羅什於真丹為四依，如印印泥。其荷負大法，提攜有情之功，可書法王之凌煙耶舍尊者閱重翻維摩經，歎曰：什公真苦海法船也。不然，何形容不傳之妙，乃爾昭著耶？當時從之以遊者稱四聖，與之上下議論，校微爭妙，聲振後世，覺天之日月，苦海之雲雷摩肩，並首趨而出，可謂盛矣。殆從中世陵夷賢聖竄伏，迄今咸無焉，可謂衰矣。於佛法衰殘之秋，有一比丘，粹然而出以法什自名其志，可以支已墜之玄綱，續將滅之慧燄，吾未究其才，觀其志，亦可以擊節矣。耶舍以什為法船余字法什為彥舟坐，客肯首以為然，於是乎書耳。

無染字序

起信論曰：智淨相者，謂依法力熏習，如實修行，滿足方便故，破和合識相，滅相續心相，顯現法身，智淳淨故。又曰法出離鏡，謂不空法、出煩惱礙智礙、離和合相，淳淨明故。夫破和合識，滅相續心，則曰淳淨智；出煩惱礙智礙，離和合相，則曰淳淨。明首楞嚴曰：淨極光通達，寂照含虛空，皆太淳，故淨而明矣。故太淳宜字無染。

易季真字序

季真少儼三十歲，儼入新年五十三。疑我滿懷揣佛法，解腰抖擻破裙衫。大贍終老同香火，小朗平生共石巖。深炷罏香待清旦，偶聞殘雪落高杉。宣和五年，問覺慈幾何年齒？對曰：二十三時湘山雪晴五更，清可掬而啜也。覺慈本字敬修，取以慈修身，吾以謂慈，皆不若真因易為。季真老儼書。

穎孺字序

草木之英，楩楠蘭蕙也。鱗羽之英，鳳鳥麒麟也。然則人類亦有英乎？公卿、士大夫也，而僧之英則異。是以心空為登第，以果位為階品，頹然無求者，出世間之相也。橫肩勃窣者，大福田衣也。彌天之俱載者，永之孤步，世莫能貴賤，蓋所謂穎然而出者也。五羊僧，名惠英，年二十餘，能折節讀書工作詩而未有字，余以穎孺字之。

妙宗字序

頃遊鐘山定林，讀王文公壁間所書信心銘作橫風斜雲勢知為宗門之光，嘆愛久之山中故老謂余言文公絕嗜此文，與衲子語，必誦之曰：歸根得旨，隨照失宗；諸法要妙，八言足矣。有而弗知則失宗，知而弗信其迷旨。余偶客石霜，與客夜語及之，余曰：文公聞絃賞音，妙合雅曲。如此乃知法以不生故一如，以虛明故自照，唯以自照，故如如知白矣，如珠之光，還自照珠，非妙心宗不能爾也。坐有嘉禾上人忻然笑曰：如照我名也，而適捨其義，豈偶然也哉？余曰：嘗有字乎？曰：未也。請妙宗，字其名。妙宗佳妙年東吳叢林號飽參者一杖，翛然如無心雲，殊可人也。錄其序以遺之。

無諍字序

聖如孔子老聃，其言不過。曰後其身而身先三人行，必有我師焉。偕三人必欲求師之交，四海必欲後其身，是其致德之隆，知道之奧，豈止於不與物諍而已耶？曰：始於不與物諍，故終於天下，不與己諍能與。夫自堯舜以來，未有不知之者，何特二君子為然？雖吾教亦然。契經曰：我得無諍三昧人中最為第一。祖曰：忘機則佛道隆。夫與物諍者，能忘機乎？隆之字於文從，降從生王文公曰：降者隆之道是降屈，自下者所以致隆也。彥隆宜字，無諍無諍，生於極南志學之年，則其藝已秀，出流輩校于有司，如探懷而取之。今未壯歲，又能訪道四方，期有所豎，立以端正頹綱，其才敏惠，如泉之稚蒙，如雲之膚寸，有雨天下，達于四海之理，固吾子字之而已。尚恐其以氣自多，故為字說，因以告之，獨不知是其意否乎？

寂音自序

寂音自敘本，江西筠州新昌喻氏之子。年十四，父母併月而歿，乃依三峰靘禪師為童子。十九試經於東京天王寺得度。冒惠洪名，依宣祕大師深公講成唯識論，有聲講肆，服勤四年。辭之南歸，依真淨禪師於廬山歸宗及真，淨遷洪州石門，又隨以至前後七年。年二十九，乃遊東吳。明年，遊衡嶽。又三年而真淨終於庵。自湘中歸拜塔，將終，藏於黃龍，而顯謨朱彥世英請住臨川北禪。二年，退而遊金陵。久之，運使學士吳开正重請住清涼，入寺為狂僧，誣以為偽度牒，且旁連前狂僧法和等議訕事。入制獄一年，坐冒惠洪名，著縫掖，入京師。大丞相張商英特奏再得度節使郭天信奏師名坐交張郭厚善，以政和元年十月二十六日配海外，以二年二月二十五日到瓊州，五月七日到崖州，三年五月二十五日，蒙恩釋放。十一月十七日，北渡海，以明年四月到筠館於荷塘寺。十月又證獄。并門五年夏，於新昌之度門往來九峰洞山者四年，將自西安入湘上，依法眷以老館雲巖又為狂道士，誣以為張懷素黨人，官吏皆知其誤，認張丞相為懷素然事，須根治坐南昌獄百餘日，會兩赦得釋，遂歸湘上南臺，以宣和四年夏釋此論。明年三月四日畢，停筆坐，念涉世多艱，百念灰冷，時年五十三矣。追繹達摩四種行，作四偈，無求行曰：形恃美好，今已毀壞，置之世路，自覺塞礙，始緣飢寒，致萬憎愛。欲壞身衰，入此三昧，隨緣行曰：此生夢幻，緣業所轉，隨其所遭，敢擇貴賤。眠食既足，餘復何羨？緣盡則行，無可顧戀。報冤行曰：僧嬰王難，情觀可醜，夙業純熟，所以甘受，受盡還無，何醜之有？轉重還輕，佛恩彌厚，稱法行曰：本無貪瞋，我持戒忍，食不過中，手不操楯，風必頓息，而浪漸盡，離微細念，方名見性。既說是偈，併載於此，時省觀焉。嗚呼！孫思邈著大風惡疾。論曰：神仙傳有數十人，皆因惡疾而得仙道。何者？割棄塵累，懷穎陽之風，所以因禍而取福也。寂音之禍奇禍也，因禍以得盡窺佛祖之意，不能文以達意，以壽後世，則思邈之論可信也。

記語

記西湖夜語

余舊閱洞上語句，知悟本禪師一宗，蓋神明石頭之道者也。石頭為物之旨，見於參同契，而法眼所箋，盛傳世間，讀其詞，與余昔所聞多異同，因跋于後以自誌。而吾友睿廓然見之，謂余曰：公以法眼之玄悟，尚未為知石頭之論，駭人視聽，業已出其語，曷不亟談其故，而微出疑論於其後，何也？余曰：古之聖人有所示，其言未嘗不略也，非痛愛其法也。以謂不略，則學者不思，不思而得者，聞異論則惑非居之安之意，余非敢上配作者。然立言之體，要自不得不爾，雖前設未能別白其意者，當試廣之。夫正傳至六世，而大振天下，謂之宗門；宗門所趣，謂之玄旨。學此道者，謂之玄學。當時之人，根性猛利，臻其妙者，不可勝數。雖石頭大，恐後世不能完聞其說，故見於語言，此參同契之所由作也。所謂宗旨者，以三句標準之，乃體中玄、意中玄、句中玄自靈源明皎潔，句意相綴，延至於然，於一一法依根密分布處，乃體中玄出。又自本末，須歸宗開達，錯綜至乘，言須會宗，勿自立規矩處，乃句中玄也。如宗門所論，以明暗相對，如步之前後，以理事如函蓋箭鋒之相應，則非無功至玄之旨，故反破曰萬物自有功。物之有功，則可名求之乎？故終其言曰：乘言須會宗以此也。言有上中句有清濁，暗則合其言，明則亦不違其句，此其所以門門之境，華參錯回互而寂然依位而住也。自是而論，蓋石頭以三玄旨趣示於此，所明法眼所談，但體中玄而已，故追逐其句辭而即解之，而不復顧首尾立言之意也。昔薦福古禪師論三玄旨趣，號為明眼，亦曰體中玄，甚合法眼宗枝。以其言印余之心合者甚多，但不欲亟言之也。今廓然之言，為駭人視聽，且使亟言之，其知我愛我之深亦以之。惟今不復詳論之，則聞者安得不以余為誇也？古之人，其身可以折辱困，窮之而不能屈其言者，以有理也。余之所談者，求理之所在，初不謂有法眼也。法眼而之理之所在，非余之所能也。人之觀聽雖駭，亦非世所恤也。廓然笑曰：安得起法眼與子辯？吾不能曉子矣。余歸述其語，以連前說，以示同學云。

記徐韓語

徐師川曰：達磨西來自五天無別職事，欲傳法度生耳。既不契，梁高祖即北遊魏面壁，坐者九年，得可祖而後去。初不聞張大，其聲名聚千百閒。漢為部，曲見王臣，高尻而揖，循廊而趨，不敢仰視。夫荷擔如來祕密大法，得如達磨，乃可稱嗣祖沙門也。韓子蒼曰：真宗皇帝嘗欲廢太平興國寺為倉，詔下之日，有僧唐突，以謂不可廢真宗使中使諭旨曰：不聽廢寺即斬，仍以劍示之。祝曰：僧見劍怖，懼即斬，不然，即赦之中，使如所誡。僧笑引頸曰：為佛法死，寔甘甜之。有如是僧，乃可稱衲子也。徐、韓二公，今縉紳之望，皆留神內典，而見識議論如此，聽之令人如雪中見，西河諸峰，不勝爽氣。

季子夢訓

湘山逸人，毛文仲，蓋東坡蘇公江湖遊舊也。公歿餘十年，而文仲之子學成，更其名曰在庭。已而夢公授以字曰季子，季子喜忘寢飯，客疑以問。余余曰：孔子夢周公因慕周公，晚而嘆曰：吾衰也久矣，吾不復夢見周公。則平日所常夢也，明矣。季子慕公而夢見之，固其所也，又何疑焉？然孔子削跡伐樹，不以為衰，而以不夢周公為衰。季子僮依紈褲谷量牛馬不以為悅，而以夢東坡為悅。夫聖賢之受材相遠如天淵，而其好善之同弗間毫髮也。客曰：以季子字在庭謂何？余曰：世莫知其說，余獨知之。公於西漢尤愛賈生蘇子卿非直愛其文，如盎盎之春藻飾萬物，與其屹若砥柱蕩磨驚濤也，愛其知為臣之大體而已。生為懷王、傅王墮馬死生哭泣至死寧，獨不知哭泣不能生王於死中耶？其心以謂職傅，而王終非其道也。子卿使虜，不肯辱命，雖餐氈寢熅，牧羊海上，起止仗漢節李陵諷使降，則請效死于前，子卿寧獨惡其生耶？其心以謂職稱奉使，敢愛死哉！東坡意若曰：至士立朝之節，而遠有不同。然其學同出於吳季子，而不可誣也。季子掛劍徐公之墓，不以死生背其心，則稽之操履，何嘗以用舍背其心？今死向千載，其蹇蹇凜凜之姿，未嘗不在漢庭也。公以季子字之，如易之垂象，意於不言之中，使學者自求之耳。客噫嘻曰：使東坡復生，不能自解，免矣，遂去。

荅郭公問傳燈義

太尉都丞旨。問：所謂傳燈錄是何義？對曰：昔達磨大師佩佛心印於梁普通之初，至震旦時，學者方以講觀相高。達磨大師乃曰：吾不立文字，直指人心，見性成佛。如來教外別行，傳上根輩，人始疑之久，而疑信者相半，艱難險阻，六傳而至。曹溪大鑒禪師，當唐神龍中，天下之疑，卒不疑勝信者之多。於是源分派別，而為南嶽、青原兩宗，枝派蔓衍，而為雲門、臨濟、曹洞、溈仰與大法眼之五家，其道遂大振於聖朝。景德中，東吳僧道原披奕世之祖圖，集諸家之語錄，由七佛以至大法眼禪師之嗣，凡五十二世，一千七百一人，成三十卷，目之曰景德傳燈錄，詣闕上進奉冀流布章聖皇帝，詔翰林學士右司諫知制誥臣楊億等同加刊削，俾之裁定。夫所謂佛心印者，眾生靈智之府也。其體本自妙而常明，雖萬類紛然，日用殊趣，而文彩粲然明了不差毫末，其知之者，謂之神通光明藏，謂之光嚴住持；其不知者，謂之生死趣，謂之無明始自故證發。雖悟如釋迦文佛，亦緣然燈記莂，則師承機語之自其可廢也。法華經曰：世尊放眉間白毫相光照東方萬八千世界，而彌勒發問，文殊決疑，以謂日月燈明佛本光瑞如此，持是經者，妙光法師得其證者，普明如來維摩經為魔女說法曰：有法門名無盡燈，汝等當學。無盡燈者，譬如一燈然百千燈，冥者皆明，明終不盡。如是諸佛菩薩開導百千眾生，令發阿耨多羅三藐三菩提心，於是其道意亦不滅盡，隨世說法，而日增益一切善法，是名無盡燈。此其義也。又問：如何是傳燈旨？要曰：晝夜分明，瞞他一點也不得。

記福嚴言禪師語

余既至衡山，福嚴長老言公曰：今年五月當有災不可逃，過是乃畢世安適耳。問其故，曰：運厄於珀鬼耳。五月二十八日，太原造大獄來追對驗。十月六日，得放夜宿溝鎮中中夜行荒陂，陰晦迷失，道路有光，飛來照行。坐休則光為止起，進則導之至榆，次凡百里而曉，光乃沒，於是口占曰：大舜鳥工往，盧能漁父歸。神光百里送鬼事一場。非明年春見超然於海昏夜語及之，書以示素，所辦送者，因覺先忠無外政。和五年三月二日題。

石門文字禪卷第二十四

石門文字禪卷第二十五

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

題

題華嚴綱要

華嚴宗有四種無礙，謂事無礙、理無礙、事理無礙、事事無礙。夫言事事無礙者，非有竺梵震旦之異，凡聖小大之殊，而講師笑棗柏，不辨唐梵，又可笑哉！此文清涼國師啟毗盧，藏之鑰匙也。其文簡而義無盡，其科要而理融通，學者當盡心焉，方天下禪學之弊極矣。以飽食熟睡，游談無根為事，而佛鑑乃倡為宗尚之，其亦護法憫俗之慈也歟！

題疾老寫華嚴經

瑛公風骨清臞，而神觀秀爽，措置加於人一等與南州名士遊，淡然無營，獨杜門手寫此經，精妙簡遠之韻，出於顏、柳。予聞一切賢聖皆以無為法而有差別者，皆所莊嚴之耳。龍勝菩薩以夙智通力誦持之，實叉難阤，以入世間智力翻譯之。清涼國師以達佛知見力疏釋之，而瑛公以夙淨願堅固力書寫之。予觀其心志端欲候文殊師利之智海、普賢之行願海善財童子利生求法，精進海十二時，皆在現行。如善現比丘不動真際，現一切色身，於十方世界作大佛事，顧其措置，非加於人乎！

題光上人所書華嚴經

邾城岸大江，皆深林大澤，自麻城之東，多奇峰峻谷，輪蹄所不至，虎兕所掩。建炎元年十月，予自漢上南還廬山，阻兵於大石山捷徑過鍾山之下，有僧舍數椽，道人七八輩匝笑如舊識。有首眾者，道光與其兄道舒，鄰房晨香夕燈，以禪誦為佛事，從之者皆肅如也。光嘗呼此經以示予，予因再拜，跪而讀其篇目，謂舒曰：耆闍婆面城之醫王也，面所見草木土石，無非是藥。文殊師利童子曰：耆婆見草木無非是藥，菩薩見境無非是心。然耆婆祝之疾燥，濕虛實、寒病祖病眾生病之方也。而光口不忘誦，目不忘視，手不忘書，寫之則隨施，無所窒其妙。嗚呼！耆婆蓋世間之醫而得妙者也，則出世間之醫，其用自心之得妙者也。是經其廣則四天下微塵數偈句，其得則震旦所譯十萬偈，句光擬之於沙界；涼曝得所，藏之於毛端寬博有餘。至於殊勝功德，則非有思議心所能測知。經初畢工而盜賊蟻聚，所至流血可涉，光黃舒蘄衲之間，受禍猶酷。獨此經所寄東西南北十里之間，無犬吠之驚，父老男女，安堵樂業，豈非龍神所護持而然乎？光少游方，見知識，飽參而還以親老不忍去其膝，日以研味。此文其為知恩精進，不言可知矣。咨爾鍾山之下，護持龍神之眾。時朔來朝以祕藏之某題。

題華嚴十明論

顯謨閣待制朱公世英為余言，頃過金陵，謁王文公於鍾山，公以彥里閈晚生有志學道謂曰：若讀史見勾踐伍員事乎勾踐保栖會稽置膽於坐，臥則仰膽飯食亦嘗膽也。伍員去楚，櫜載而去。昭關至蒲伏行，乞於吳市。二子設心止欲雪，恥復讎，而焦身苦思二十餘年，而後遂其欲。蓋有志者事竟成也。然移此心，以學無上菩提，其何以禦之？世英囑予記其言。世英歿一年，余還自海外築室筠溪石門寺。夏釋此論，追念平時之語曰：嗟乎！流轉三界，未即棄去，其恥亦大矣。囚縛五陰，未能超出，其讎亦深矣。以吳楚之讎恥較之，其相倍如日劫。而學者亦思掣肘徑去，然至誠惻怛勇，決力行較，勾踐伍員，特太山毫芒耳，豈不惜哉！金剛般若經：須菩提聞世尊言：以恒河沙等身命布施，不如受持四句偈為他人說之福。於是泣下其心，豈不謂學者多以一身味著懈怠故自為障礙乎？夫雜華具四天下微塵數偈，而其所詮者，如來普光明大智一法而已。親近隨順此智者戒定慧三法而已。以戒定慧觀照方便，破滅無明，一切眾生彈指實證。故金剛藏菩薩曰：隨順無明起諸有，若不隨順諸有離，是謂成佛顯決入法要旨，借令三世如來重復宣示深奧，不能加毫末於此矣。其於利害去取，曉如白黑，其義理昭著，粲如日星，不知學者於戒定慧何疑而不隨順於無明煩惱何戀而不棄遺乎？孟軻曰：今有無名之指屈而不信，非疾痛害事也。如有能信之者，則不遠秦楚之路，為指之不若人也；指不若人，則知惡之心不若人則不知惡，此之謂不知類也。今之知類者，吾特未見耳，豈密行暗證，隱實顯玼，世不得而知歟？抑觀力麤浮習，重境強，多遇緣而退歟？余切慕思大智者父子於道，能遺虛名收實效，三十年間，決期現證，皆獲宿智通，入法華三昧乳中之酪，此其驗矣。嗚呼！安得如南嶽、天台兩人者，與之增進此道哉？政和五年六月十日書。

題光上人書法華經

晉沙門曇諦，初夢於其母黃曰：我投暫託宿。乃以鐵鏤書鎮并麈尾拂為寄母。既覺，而二物在手，於是大驚而生諦逮五齡，母以二物示諦諦，軒渠笑曰：此秦王請我講法華經，贈我者爾。母曰：汝省置之處乎？諦罔然，不荅而去。又建興二年長沙縣西一百里餘，有青蓮花兩本生陸地道俗堵觀钁之丈有二尺，得瓦棺蓮之根莖，自棺之壞處出，開視之，有髑髏栓索，而蓮寔生齒。脥間，晉有識曰：有僧不知名氏，誦蓮經十萬部，不疾而化，遺言使衣紙，而以瓦為棺。今驛亭故基建寺，其號蓮花。嗚呼異哉！惟此經之力，能使授持者卒長物於生，死後奇祥於異世，驚世殊異之如此。蘄州永樂寺僧道光出血和墨寫此經，其衡斜點畫勻，如空中之雨，整如上瀨之魚，皆精進力之所成，知見香之所熏，不然，何以莊嚴微妙如此之巧耶？光又專精不懈，見一纖毫相之間萬八千土，於剎那入無量處三昧，名報佛恩。然隨筆任運，經行臥起，語默動止，莫非授持此經，故毫相之間，剎那之頃，豈有間哉？光之為人純素，潔忠於事，孝於奉親，為里閈所敬，信法眷所追崇，是真比丘也。予自北還南留其庵，信宿彌日，盡獲見其所寫之經，無慮十數種，觀其施為，日夕以與佛菩薩語言詶酢，豈復有世閒之心耶？華嚴曰：念念不與世間心合，是大精進光。其以之。

題超道人蓮經

南昌饒益院，除饉惠超，自幼出家，誦此經，年二十六，試于有司，以精通得度，即受具游諸方事善知識，發明心要。及還掩關，以金為墨書妙法蓮華經。政和八年六月四日清晨，攜以示予，開卷熟視筆墨，精到衡斜布列皆有節度，非精誠盡力，於此法莫能臻是也。予聞一切契經皆佛所演，而此經獨稱過去諸佛，先說法喻雙舉蓮之為喻，以三世同時，十方同會，方其開時即有果方，於果中即有因蓮華、蓮實、蓮密是也。諸子雖分布而會聚之，未嘗隔斷，此其名蓮蓮連也。般若曰：一切智智清淨，無二無二分，無別無斷故者，以是哉！梁大沙門僧祐，平生書寫，誦持未捨受，即身為爛瓜，香已捨受，即舌本為青蓮華香，皆其精進真信之力所成就。陳大沙門惠思誦至是真精進，是名真法供養如來，恍然見靈山一會，儼然如昨。蓋此經有不思議力，入二十五種三昧，以大行慈悲入中觀，以梵行慈悲入幻觀，以勝行慈悲入止觀，令一切眾生自然見如是事，入菩薩一切色身三昧之旨也。今超師壞衣缽食，一室枵然與世相忘，以精勤之力，致工於此法，可謂知本矣。予將見生身發無垢智光，方吾法下衰而超用志，如是誰不隨喜？願世世同超登內院，見慈氏預聞妙義，頓捨人法二執，證對現色身，此予志也。甘露滅，某謹題。

題六祖釋金剛經

金剛般若靈智妙心者也。諸佛與我及眾生類，三無差別。然諸佛已知而信者，我今知，而信者唯眾生未知未信，則當教導之。故世尊以後五百歲持戒修福者，能生信心為實。然以心信心，猶為三法，如人不睡而能有夢，則知是病故。世尊又曰：以是信解，不生法相。如來世尊既以明告顯說，以為經祖師從而注釋之恩德，可謂大矣。而傳布未廣，予竊患之。故化清信檀越鏤版印施普告大眾云：政和五年十月日。

題靈驗金剛經

秘書省校書郎龔德莊，初罷官靈壽來歸京師，居新門裏。時方上元山東劉野夫與德莊善，偶折簡來約，十四日可，盡室往觀，君慎勿出略，相候欲款語德莊素敬憚其人，為獨守屋廬二鼓矣。而野夫不至方假，寐家人輩尚未還，俄火自門而燒德莊，但捉誥牒而走，一夕而燼數百家。明日跡其屋灰炭中得金剛般若一卷，略無損處，開視明鮮，如新德莊少豪逸嗜酒色不甚信內典，豈夙世善根不思議力，以茲發感悟之歟？觀者彭凡鄒正臣劉棐僧希祖德洪政和元年上元後一日。

題宗鏡錄

右宗鏡錄一百卷，智覺禪師所譔切，嘗深觀之，其出人馳騖於方等契經者六十本，參錯通貫，此方異域聖賢之論者三百家領略天台賢首，而深談唯識，率折三宗之異義，而要歸於一源。故其橫生疑難，則鉤深賾遠；剖發幽翳，則揮掃偏邪。其文光明玲瓏，縱橫放肆，所以開曉眾生自心成佛之宗，而明告西來無傳之的意也。錢氏有國日嘗居杭之永明寺，其道大振於吳越。此書初出，其傳甚遠，異國君長讀之，皆望風稱門。弟子學者航海而至，受法而去者，不可勝數。禪師既寂，書厄於講徒，叢林多不知其名。熙寧中，圓照禪師始出之，普告大眾曰：昔菩薩晦無師智自然智，而專用眾智命。諸宗講師自相攻難，獨持心宗之權衡以準平其義，使之折中精妙之至，可以鏡心。於是衲子爭傳誦之。元祐間，寶覺禪師宴坐龍山，雖德臘俱高，猶手不釋卷，曰：吾恨見此書之晚也。平生所未見之文，公力所不及之義，備聚其中，因撮其要處為三卷，謂之冥樞會要，世盛傳焉。後世無是二大老叢林無所宗尚。舊學者日以慵墯絕口，不言晚至者，日以窒塞游談，無根而已，何從知其書講味其義哉？脫有知之者，亦不以為意，不過以謂祖師教外別傳，不立文字之法，豈當復刺首文字中耶？彼獨不思達磨已前，馬鳴、龍樹亦祖師也，而造論則兼百本契經之義，泛觀則傳讀龍宮之書，後達磨而興者，觀音大寂，百丈斷際亦祖師也。然皆三藏精入，該練諸宗。今其語具在可取而觀之，何獨達磨之言乎？聖世逾遠，眾生相劣，趣慮褊短，道學苟簡，其所從事，欲安坐而成。譬如農夫隋於耰耘，垂涎仰食，為可笑也。吾聞江發岷山，其盈濫觴，及其至楚，則萬物並流，非夫有本益之者眾耳。有志於道者，常有取於此。吾徒灰冷世故安樂雲山明窗淨几之間，橫篆煙而熟讀之，則當見不可傳之妙，而省文字之中，蓋亦無非教外別傳之意也。

題法惠寫宗鏡錄

龍勝菩薩曰：眾生心性猶如利刀，唯用割泥，泥無所成，刀日就損，理體常妙，眾生自麤，能善用心，即合本妙。余觀世之人疲精神於紙墨者，多從事於無用之學，皆以刀割泥者也。明州翠巖僧法惠獨施力寫，永明所譔宗鏡錄一百二十卷，與方廣禪寺大法寶藏。嗚呼！惠師可謂善用其心者也。夫能使天台賢首唯識三宗之旨趣大乘深經六十卷妙義，西天此土三百家之法句雜傳要說，契心之至理，鏡為一心心之所緣，筆之所及，常在現前。余以謂此道人，即入摩訶衍，遍知稱性之海，即具普賢一真光明微塵數不思議行門。予幸得托名卷末，願慈氏大士從知足天來，主龍華時，同聞此錄，知今日自作隨緣，其心非謬也。

題修僧史

予除刑部囚籍之明年，廬於九峰之下，有苾芻三四輩來相從，皆齒少志大。予曉之曰：予少時好博觀之，艱難所得者，既不與世合，又銷鑠於憂患。今返視缺然，望之則竭，不必叩也。若前輩必欲大蓄其德，要多識前言，往行僧史具矣，可取而觀。語未卒，有獻言者曰：僧史自惠皎、道宣贊寧而下，皆略觀矣。然其書與史記兩漢南北史唐傳大異，其文雜煩，重如戶婚鬥訟。按檢昔魯直嘗憎之，欲整齊未遑，暇竟以謫死。公蒙聖恩脫死，所又從魯直之舊游，能麤加刪補，使成一體之文，依倣史傳，立以贊詞，使學者臨傳致贊語，見古人妙處，不亦佳乎？予欣然許之，於是仍其所科文，其詞促十四卷，為十二卷以授之。

題讓和尚傳

心之妙，不可以語言傳，而可以語言見。蓋語言者，心之緣，道之標幟也。標幟審則心契故學者每以語言為得道淺深之侯。予觀南嶽讓禪師，初見六祖，祖曰：什麼物與麼來？對曰：說似一物即不中。曰：還假修證也無？對曰：修證即不無，染污即不可。祖嘆曰：即此不染污是諸佛之護念。大哉言乎！如走盤之珠，不留影跡也。然讓公猶侍六祖十有五年，乃去庵於三生石之上。時天下尚以律居未成叢席，有僧忘其名，為總眾事。二十年為縣官，勘其出納。先是寺未嘗藉其資僧方囚，自念久已忘之，仰祝讓公求助，於是一夕通悟，盡能追憶。二十年間，物件不遺毫，髮乃得釋，故以讓公為觀音大士之應身，而讓居庵中，未嘗知之。予游福嚴，與僧讀其事，僧疑以問予：此何理哉？予曰：涅槃經云：外道妒世尊入其國，驅五百醉象來奔。世尊垂手示之，而象見五指輪中皆出。師子於是怖伏遺糞而去。世尊曰：爾時我指實無師子，而是護財狂象自然見之，皆我慈善根力故。夫世尊慈善根力，要不可以有思議心測之，而可以無隱藏事證。如月在天，光遍谿谷，初不擇谿谷之濁清，而水之澄澈；必有月影水之澄澈，則月現影而善惡之。必有所感，乃不見慈善根力哉，則讓公坐，令其僧獲聰明之辯要，不足怪也。

題洞山巖頭傳

雪峰見德山托缽，便問：鐘未鳴，鼓未響，托缽向什麼處去？德山便歸方丈。峰舉似巖頭，巖頭曰：大小德山不會末後句。德山聞之，呼巖頭問曰：汝不肯老僧耶？巖頭密啟其意。德山明日上堂，舉論大異，巖頭拊手大笑曰：且喜老漢會末後句，天下人無奈此老何。雖然如是，只得三年。至期，果化去。洞山初見華嚴靜公，搬柴把住，問曰：狹路相逢時如何？靜曰：反仄反仄。洞山曰：汝記吾言。已後向南住眾一千北住山三百人而已。靜初住福州東山一千眾，後居都下眾三百人。予觀巖頭洞山之語，出於信口，殆若苟然，而德山之化，華嚴之眾，皆不能逃其言。因緣時節弗差毫髮其如蟲蝕木偶爾成文耶？亦夙智通力，自然前知耶？偶爾不可數通力非宗門所尚，非授大法，顯著於此，能無疑乎？

題斷際禪師語錄

禪師初與異僧游天台，渡溪方悟，其為異也，悔不能早識之，且將折其脛而後已。尋北游，值老嫗於洛下，與之語，多所發藥，遂侍以師禮。嫗知其非，尋常人，俾更謁江西。大寂既至，而祖已化去。逾月矣，而見其子海公海以所嘗悟明之緣示之。公悟大法於言下，海曰：他日其嗣大寂可也。公笑曰：是豈義也？海歎已而為不及。常謂其徒曰：吾頃游方，無所不問。雖草根巖壁中有人，必往窮詰其所得。又曰：馬祖之下，得正法眼歸宗耳。而牛頭以降，皆不可當其意者，豈公取舍故欲異於世也，亦抑世之人見其不與己合，而訴以為異者也。古之人所以大過人者，信己之專惟信己，故不惑世人之言，是故所立卓絕，非常人所能及也。公之器識宏遠，剛正自性，出其天性，豈非以謂道之所在，非凡聖男女之間，晦顯長少之際，而是非取舍，不可以苟而已，而取人不必以求其全也。今之學者，既下視天下之士，而又工於怪奇詭異之事，衒名逐世，不顧義理，求人必以其全而議論多膠於所愛，名為走道。其實走名，紛紛冗冗，皆禪師之門罪人也。禪師之所養，其峻嚴廣大如此。其語言斷斷如藥石，深可以治晚世學者之病，是知其言蓋所養也。卷舒放肆，驅逐邪妄，開闢正信，直明一心以歸合佛祖之言，可謂深渺宕肆。大哉洋洋乎光明之言也。余因手校而藏之，又列其所施為者，以自警書於卷之尾，且以示同學云。

題百丈常禪師所編大智廣錄

余常識老僧知瓊於司命山下瓊湓城人黃龍無恙時客也。為余言黃龍住山，作止甚詳。嘗手校此錄於積翠，謂門弟子曰：佛語心宗，法門旨趣，至江西為大備，大智精妙，穎悟之力，能到其所安此中雖無地可以棲言語，然要不可以終去語言也。故其廣演之語，大剔禪者法執。而今之五家宗趣，皆此錄森列，如井之在海，其清涼甘滑、泄苦濁毒所不同，而本則無異質也。予誌其言。久之，偶見洞山藏角破函中多故經往掀攪之，乃獲見常禪師居百丈日重編者熟讀驗瓊之言信。然校世所傳，多訛略因，藏之以正諸傳之失，又誌瓊之首告也。

題雲居弘覺禪師語錄

悟本禪師設五位法門，以發揮石頭大師之妙，大率約體用為五法，更互主客，隱顯相參，借言以顯無言，然言中無言之趣，妙至幽玄，故其問荅之貴親，正如君臣之貴合，於是翕然宗以為洞上玄風出其門下者，應機酬詰，務以秀麗嚴峻之語相高尚使人放身，如覽花葩之開妍，煙雲之穠纖，而仰拂秋之螺峰染春之鴨波，劃刻百出，必欲合其法而後已。忽其繩墨以登其門者，則非吾屬也。而雲居弘覺禪師蓋其徒之秀傑者，乃獨不然，其演法之辨，應機之詞，朴古自在，隨意所劃，如世之良醫，坐於藥肆中，病而詣者，信手與之藥。至病愈，常謂其徒曰：佛法無多事，行得即是，汝但作佛，莫愁佛不解語。古人純素任真有所問詰木頭碌磚，隨意荅之，實無巧妙大底渠腳根下穩當。苟不如此，雖說得如花錦無益也。余常怪洞山嗣法者，如本寂道，全居遁休靜之徒，光大於世者三十餘人，觀其施為提演宗脈，無敢冒規致之外者，而膺公乃爾殊異，豈所謂得所以言言不必同者歟？余追躡其意，以謂大法本體離言句相，宗師設立，蓋一期救學苟簡，不審專己臆斷之弊而已。法久必壞，使天下後世眩疑自退，守言而失宗無所質辨，為可惜也。故其超然法立如此，而公之子簡亦相與振成之。是知俾明悟者知大法，非拘於語言而借言以顯發者也。嘗與人論至此，其人凌憑其氣，而面頸發熱，曰醫智百巧，志誣先德，詬罵而去。吁！嗟使弘覺不死，且聞余之說以為知言者，今其道愈陵遲，至於列位之名件，亦訛亂不次，如正中偏、偏中正，又正中來，偏中至，然後以兼中到總成五，今乃易，偏中至為兼中矣。不曉其何義耶？而老師大衲亦恬然不知怪為可笑也。雖然，弘覺一矯之，則洞山之道不轉顧地而盡，寧有今日耶？

題克符道者偈

洞山悟本禪師作五位頌有曰：兼中到，不落有無誰敢和？人人盡欲出常流，折合終歸炭裏坐。予初以謂坐炭中之語，別無意味，及讀此偈，百餘首，有曰：儂家住處豈堪偎？炭裏藏身幾萬回。不觸波瀾招慶月，動人雲雨鼓山雷。乃知古老宿之語皆不苟然，符臨濟真子，而悟本自為洞山之宗，道本同也，而學者不了，以私異之。惜哉！

題清涼注參同契

叢林故宿相傳謂石頭參同契明佛心宗後輩鮮有深識其旨者，獨清涼大法眼禪師注文發明居多，故南唐後主讀至玄黃不真，黑白何咎處，爽然開悟。余謂後主所悟，蓋悟法不真而已，非因其語，以了石頭，明暗本意也。如安禪師破句讀楞嚴而悟句，讀且爾，矧所謂義味乎？然安於心法無疑也？予嘗深考此書，凡四十餘句，而以明暗論者半之，篇首便曰：靈源明皎潔，枝派暗流注。乃知明暗之意根。於此又曰暗，合上中言，明明清濁句，調達開發之也。至指其宗而示其趣，則曰本末須歸宗，尊卑用其語，故其下廣敘明暗之句，奕奕綴聯不已者，非決色法虛誑，乃是明其語耳。洞山悟本得此意，故有五位偏正之說。至於臨濟之句中玄，雲門之隨波逐浪，無異味也。而晚輩乘其言，便想像明暗之中，有相藏露之地，不亦謬乎？大率聖人之言，不明於後世，注疏之家汩之，非獨此文也，余不可以不辨。

題香山靘禪師語

禪師父事雲庵，於予為法兄，然予少寔師事之。初聞其誦迦葉波偈曰：諸法從緣生，諸法從緣滅，我師大沙門，常作如是說。乃曰：子悟此，即是出家。予時年十六，曉夕以思茫然，莫識其旨。頃在海外閑居，味維摩詰言：善來，文殊師利！不來相而來，不見相而見。文殊師利言：如是居士若來已更不來；若去已，更不去。所以者何？來無所從，去無所至，所可見者，更不可見。乃追繹香山之語，遂深入緣起無生之境。將以見之，報其發藥之恩，則化去已逾年矣。其門人文謙以其提誨之語為示，并書予願見不果。

題玄沙語錄

右司諫集賢孫公覺莘老守福州日，俾僧編集此錄，學者以覺悟宗旨，厥功茂焉。然予獨恨集末附千光王寺沙門義澄，重刪三句四機之語議論錯謬。何以知之？如玄沙綱宗第一句，名真常流注，與鐵輪位齊，力一天下，然未有出格之詞，猶曰明前不明後，無自由分，未辨緇素，雖得出世間，未得入世間，恐其墮一如平實無生之見，死在句下也，則有出格之詞。而義澄輒引首楞嚴曰：妄為色空，及與聞見，如第二月。又圓覺曰：由起幻故，內發輕安，大悲妙行，如土長苗，讀之，令人搏髀高笑，義澄何為者也？乃敢指判禪宗哉！學者能深觀之，則知予言為公。昔無業禪師每歎叢林，不自揆行解如屠沽，而自比佛祖。南山律師曉達教乘，而不敢自呼，大乘師止言律師耳義澄自目未見，而指人五色使見宣律師為人定必羞死。

題谷山崇禪師語

予讀澄心堂，錄長慶稜公之孫，保福展公之嗣，谷山禪師之語，奇嶮宏妙，光明廣大，觀其膽氣逸群，不在巖頭雲門之下，而錄失其名。然語多稱報恩，傳燈但有潭州谷山句禪師而無機緣，其列熙崇兩人機語校句所揭示，殆相萬然皆住報恩，豈句亦常居之耶？予常與超然衝虎游谷山，訪其遺事，無所考，因相對歎息，追念東坡之語曰：齊魯有大臣，史失其名而黃四娘，乃得與杜詩不朽事莫不爾。作詩曰：行盡湘西十里松，到門卻立數諸峰。崇公事跡無尋處，庭下春泥見虎蹤。又十年，復與超然夏於石門，偶閱前詩，遂併錄之。

題韶州雙峰蓮華叔姪語錄

傳曰：聽言觀道，以事觀生，死亦大矣。而兩人者，睨[目*爾]之不翅，如出入戶庭之易然蓋其所養，非有以大過人者，何以臻此？其言具在可信也。予觀雲門勘辯舉古，皆脫略窠臼，方其游戲，時亦微見其旨。至酬問垂伐，則語赴來機，瞻之在前，忽焉在後，令人溟涬，然弟之哉！夫語赴來機，妙在轉處者，正中妙協洞山旨趣也。豈此老淛亦或用之，而欽祥默識其不傳之妙也哉？巴陵鑒公常荅問提婆宗曰：銀碗裏盛，雪荅祖意。教意同別曰：雞寒上樹，鴨寒下水，荅吹毛劍。曰：珊瑚枝枝撐著。月云：吾以此三句報荅雲門法乳之恩。予始誕之，今視之良然，使雲門而在，正當一捧腹耳。

題輔教編

嗚呼！正法明夷，先佛垂告，封文執偽，更相是非。聖智圓融，凡情守隙，否極則泰，挺生英特。則永安禪師其人也，握管驅風，懸河瀉辯，推慈悲於教義，會孔墨以流泏，巍巍乎晃晃乎，寔當世不可得也。凡所著集，雖不欲傳，其在四方好事者之所錄，殆九牛一毛耳。後之學者至聞其名，歎不得瞻容為恨。若夫天地之高遠，日月之昭明，江海之浩蕩，想而不可極者，蓋若人矣。

題首山傳法偈

諸佛甚微細智，以金剛為喻，非凡夫麤浮心識所能了達華嚴十定品，入剎那際，諸佛三昧乃能滅眾生顛倒想。宣和元年十月吉日，余在湘西鹿苑虎芩堂，早作靜坐念曰：今日蓋首山生辰，追想為人書其傳法偈并汾州無德禪師注釋詳味父子真能入諸佛甚微細智者也。

題五宗錄

性覺本自妙而常明以無性故不自知，謂之無明。一切眾生以無明迷醉，如目有翳，善知識如醫師。東坡曰：翳師但有除翳，藥且無與明藥如可與，明還應是翳。此殆天下之名言也。予所集五宗語，要如醫師除翳藥方也。從前先德用之有驗，故樂以傳世書成於宣和元年正月，明年有漳南道人崇顗者，願求傳錄，錄畢相示，其筆力詳楷，非誠之至志之確不能如此，然能併除萬慮，燕坐一室，追繹先德所行之事，研味諸家所示之語，以校日用。則予之所集，不為徒爾。顗之精勤，不為虛行也。

題寶公讖記

王敦素問予寶公讖語：視千百年如一日，此何道而至之？予曰：清明在躬，志氣如神，有物將至，其兆必先者，孔子之語也。凡夫所見，莫非倒想，倒想若滅，洞見三世寶公，豈有倒想者乎？敦素拊手曰：美哉之論也！然滅倒想，寧有道乎？予曰：當不忘。正觀曰：是眼則不能，自見其己體，自體尚不見，云何見餘物？若樹是見，復云何樹？若樹非見，云何見樹現在？若有過去、未來，亦應是有過去、未來；若無，現在亦應是無。故雜華曰：法眼不思議，此見非顛倒。敦素瞠然。良久，曰：此語令人溟涬，然弟之哉！

題古塔主論三玄三要法門

古塔主著論呵諸方，但解知見未明道眼。予初駭之。及觀其論三玄三要之義，援引諸家證左甚明。而曰。豈特臨濟用此法門。殆是三世如來之法式也。僧輒問曰。師論三玄法門。名既有三。其語亦異。切不相離。而臨濟本曰。一句中具三玄。一玄中具三要。有玄有要。何以辯明之。古氣索良久。引金剛般若經云。一切諸佛及諸佛阿耨多羅三藐三菩提法。皆從此經出。又首楞嚴云。於一毫端現寶王剎。坐微塵裏轉大法輪等義。對之曰。理性無邊。事相無邊。雜而不參。混而不一。何疑一句之中不具三玄三要耶。予獨不曉金剛般若、首楞嚴等義非知見乎。且諸經之旨既具。臨濟安得蹤跡之而建立哉。古方呵知見而自語相違可笑也。盤山寶積禪師曰。道本無體，因道而求名。道本無名，因名而立號。若言即心即佛，今時未入玄微。若言非心非佛，猶是指蹤之極。則向上一路。千聖不傳。學者勞形如猿捉影。盤山蓋形容三玄。三要者雲居云。譬如獵犬尋香嗅跡而去。忽若羚羊挂角。時莫道跡。香亦無矣。同安曰。涅槃城裏尚猶危。陌路相逢勿定期。權挂垢衣云是佛。卻裝珍御復名誰。木人夜半穿靴去。石女天明戴帽歸。萬古碧潭空界月。再三撈摝始應知。又形容盤山之語。而三玄三要之旨益微矣。古乃又引教乘以解釋之。吾無以徵其失。將撼臨濟起而使痛叱之乃快也。

題古塔主兩種自己

僧承古與施秘丞，論自己有二，曰有空劫時自己，有今時日用自己。學者以其有叢林時舉讀之。疑怖曰：豈一阿難而成兩佛耶？余聞世尊於首楞嚴會上，謂阿難曰：譬如琴瑟、箜篌、琵琶，雖有妙音，若無妙指，終莫能發。寶覺真心，各各圓滿，如我按指，海印發光，汝暫舉心塵勞，先起其說，不過以善用不善用為異，不聞析而為兩種也。而古公立二自己過矣。祖師之門，其論法方徵言語之際，略滯疑似者，隨而救之，如鳥飛空，弗住弗著。如六祖謂永嘉曰：汝甚得無生之意。對曰：無生豈有意耶？又問讓公什麼物與麼來？對曰：說似一物即不中。自是觀之，古蓋吾法中罪人，而自以能嗣雲門其自欺，欺人之狀，不窮而自露也。

題汾州語

六祖臨終門，人問：住持當如何行？心用行，乃契聖意。祖曰：設有問佛法者，汝對之時，莫迷自己性持修道，第一莫瞞自心，如此則與聖意相應。予觀淳化已後，宗師無出汾陽禪師之右者，味其平生。聽其言論，如謝安石之知國，造次不忘，自治宜於曹溪，最後明誨，為無所愧矣。

題準禪師語錄

石門雲庵示眾之語，多脫略窠臼，于時衲子視之，如春在花木，而不知其所從來。予每以謂此老人，可以起臨濟之仆哲人逝矣，切嗟悼之，以為世莫有嗣之者。湛堂於予為弟昆，自其開法，未嘗聞其舉揚。歿後百餘日，得此錄於杲上人處讀之。喟曰：雲庵之餘波，乃能發生此老種性耶？政和五年十月七日題。

題小參

如來世尊說般若傳至震旦者，無慮數百萬言，其要不過。曰：一切智智清淨，無二無二分，無別無斷故。杜順宏華嚴入法界旨訣終必曰一切智通無障礙。古之宗師於世尊之意，神而明之。獨雲門大師雲門滅百年，有雲庵老師握臨濟劍，得雲門之旨於說法時如月在千江，不借言詮一切見者，心得意了。自老師之化出其門者，皆不足以知此，獨湛堂師兄知其意。予三復斯語，為之歎息，使雲門、雲庵而在見此語，當撫掌一笑，蓋其謹嚴，如歐陽率更，小字端方，如顏平原，大字秀整，姿媚如鍾。太傅表章，精奇雅麗，如王會稽蘭亭記。嗚呼！何其盛哉！

題黃龍南和尚手抄後三首

予猶及見叢林老成人皆云。黃龍南禪師游方時，嘗至歸宗寶髼頭方會茶，師卻倚而坐，寶呵之。南書記無骨耶，師驚顧玉立如山。又至棲賢諟禪師，教令坐禪，久之得定，因誦首楞嚴咒終其身。建中靖國元年春，修水祖超然出雲庵所蓄此書，為示點畫奇勁，如空中之雨，小大蕭散，出於自然。予置卷歎曰：成德之人，其所作為，雖點筆弄墨之際，亦自卓絕，況其不可名者乎？某題，

黃龍南禪師手錄四十二章經一卷，筆法深穩莊重，而若瘦得顏平原用筆意。雲庵老人生平無所嗜好，獨秘畜此經，偶為人持去十餘年，莫知其所與，客論字，未嘗不搏髀追繹之。其師希祖得於筠溪胡氏，家出以示予曰：君其寶之政，使此字不工，猶足以為希世之珍。矧工如此，又雲庵所愛而不忘者乎？

歐陽文忠公曰：論書當兼論平生借使顏魯公書不工，世必珍之。蘇東坡亦曰：字畫大率如其為人君子，雖不工，其韻自勝小人反此也。老黃龍非其以筆墨傳世者也，而其書終亦秀發。乃知歐蘇之言，蓋理之固。然石門某謹題。

題晦堂墨蹟

右晦堂大和尚墨蹟三紙佛印，蓋公輩流也。而其言推敬之至，稱為老師。退之之與柳子厚，歐陽永叔之與楊大年道樞不同，而韓歐之稱柳楊唯恐不師尊之議者以謂避爭名之嫌，非也。前輩傾倒，法當然耳。公道德冠叢林而器資與公輩一時，又名卿且留情吾道者，今皆成千古，堪師之能畜。此帖嗜好，大是不凡。宣和四年，自印福絕湖來出，以示其姪，因流涕書之。

題雲庵手帖三首

南禪師學魯公，字最有工。當時歸南公者，無不學之，然無出雲庵之右者。昭默老人嘗與德洪共觀此書，歎慕之不已，以謂不減楊少師一道人，其珍之。崇寧五年十月十八日，門人某題。

雲庵和尚與檀越帖一紙，伏讀如受訓詞，叢林荒寒，無復平日。此老知不復見，況筆畫語言乎？門人某流涕。謹書。

右雲庵寄張惠淵偈一首惠淵，予不見，二十年，聞其精進日新，真能遵受雲庵之言者也。誠上人來自宣梵問其師洎惠淵健否，偶記前偈遂書以授誠歸舉似惠淵，使較當日之本異同也。某書。

題徹公石刻

徹上人詩，初若散緩，熟味之有奇趣，字雖不工，有勝韻想其風度清散，如北山松下見永道人耳。公雖游戲翰墨，而持律甚嚴，與道標皎然齊名。吳人為之語曰：餘杭標摩雲霄，霅溪晝能清秀，稽山徹洞冰雪。予視三人者，在唐號以詩鳴者，尚多有而後世敬愛之者，以其知所守而已。文字不足道也。東坡每曰：使魯公書不工，尚足以為希世之珍。其是之謂耶？

題觀音贊寄嶽麓禪師

崇寧間至東明拜瞻石像，作此贊時，無際禪師方領住持事及無際，遷居嶽麓，餘十年生成寶坊于灰燼之中。而予以弘法嬰難流落之餘，幸復相見。問：前贊無恙乎？無際，戲予曰：羽化矣。暇日因閱文稿，乃得舊本，忻然錄以寄之曰：當善護持，無使復為人持去覆醬瓿耳。

石門文字禪卷第二十五

石門文字禪卷第二十六

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

題

題才上人所藏昭默帖

傳曰：雖無老成，尚有典刑。然則老成典刑所不逮也。予還自海外叢林頓衰，心不為之動者，恃昭默在耳。今又棄我而先惟之，不自知涕零也。宣和元年八月游法輪，見東甌才公道人出此軸，為示知師弟子之間。蓋如是衲子動成阡陌，而才獨軫念昭默，豈妄與人者乎？予既見其筆蹟，又得與才游彌日，茲游也，豈虛行哉？

題靈源門榜

靈源初不願出世，隄岸甚牢張無盡奉使江西屢致之，不可久之，翻然改曰：禪林下衰，弘法者多，假我偷安，不急撐拄之，其崩頹跬可須也。於是開法於淮上之太平。予時東游，登其門，叢林之整齊，宗風之大振，疑百丈無恙，時不減也。後十五年，見此榜于逢原之室，讀之凜然，如見其道骨山谷為擘窠大書。其有激云：嗚呼！使天下為法施者，皆遵靈源之語以住持，則尚何憂乎祖道不振也哉！傳曰：人能弘道，非道弘人。靈源以之。

題昭默墨蹟

余還自海南館于道林，道人朱公破雨，自雲蓋來坐未定，出昭默書一軸。予久去箴誨，初見必輒輟熟，視之不自覺意消也。秦少游至錢塘，見功臣山政禪師書歎，以為非積學所致。其純美之韻，如水成文，出於自然昭默，暮年臻妙，其以是哉！顏平原有大節於唐，而以書名識者惜之，予以謂斯人德高而名往就之耳。借使此老書不工，尤當寶祕，況工乎？愈可寶也。然與其門人書語，多以見及余衰退流落，又自恨生所知遇，不能不短氣耳。

題昭默自筆小參

游東吳，見岑邃為予言。秦少游絕愛政，黃牛書問其筆法政曰：書心畫地，作意則不妙耳。故喜求兒童字，觀其純氣昭默，自臥疾後，無他嗜好，以翰墨為佛事。如示眾以小參之語，皆肯自筆，此殆清閑有餘。又性不違人，豈一代宗師而作許兒戲事？此所謂大慈過人之行，非近世栽培聲名高自摽致所能及也。誠侍者出以示予覽之，涕泗橫流，某年月日。

題昭默與清老偈

昭默孝友於昆弟，而以謙自牧，不如是，法道何由興乎？予觀其贈洞和禪師法句曰：志有常守，誠無外求。及疑其語，瞻其風度。此老為作實錄耳。未見洞和，令人莫測，其為人及見之，坐使人意消也。韓子蒼曰：真本色住，山人子蒼，豈欺予哉？

題昭默遺墨

昭默老人道：大德博為叢林所宗仰，雖其片言隻偈，翰墨游戲，學者爭祕之，非以其書，詞之美也，尊其道，師之德耳。予游諸方，處處見之，開卷輒識其真精到之韻骨枯老狀，蓋其退居時筆也。南嶽見方廣圓首座出此為示。噫！圓知敬慕昭默，其亦賢於人遠矣。

題真歸誥銘

宗師之於生死之際，說法作偈者有之，未有自作銘誥者也。予觀昭默此文，奮激頓挫，精到無餘，雖鳩摩羅什道安輩，平時作為且不能及，況病與死鄰者能爾乎？蓋其道眼高妙，唯道是視，初不知其有死生之烈也。不然，何以卓絕高勝如是之盛哉！拜讀不勝增氣。

題潛庵書

傳曰：有國者，非謂有喬木也，謂有世臣也。予亦曰：有禪林者，非有四事之傳也，謂有耆年也。潛庵今九十一歲矣，而筆語如此，真叢席之大老人也。年月日某題。

題佛鑑僧寶傳

禪者精於道，身世兩忘，未嘗從事於翰墨。故唐宋僧史皆出於講師之筆道宣精於律，而文詞非其所長，作禪者傳如戶婚按檢贊，寧博於學。然其識暗以永明為興福巖頭為施身，又聚眾碣之文為傳，故其書非一體。予甚悼惜之。頃嘗經行諸方，見博大秀傑之衲，能袒肩以荷大法者，必編次而藏之。蓋有志於為史中，以罪廢逐，還自海外，則意緒衰落，魂魄遺失，其存者無幾。宣和改元夏於湘西之谷山，發其藏畜，得七十餘輩，因倣前史作贊，使學者概其為書之意。書既成，有佛鑑大師淨因者曰：噫嘻！此先德之懿也，願首傳以為畢生之玩。因以父事佛，照以大父事雲庵，而視余為季父也。因生廬山之陽游方飽叢林，參道有知見，恭謹孝友，蓋其天性而醞藉雅尚若出，自然與余游。餘二十年，久而益敬，故余欣然授之，因以謂此書當得妙於筆札者傳之。於是憑川道者敏傳願施其能，傳以伯父事佛，照以兄事佛。鑑其能書，乃夙習筆楮，不擇精麤飛翰如蠶食葉，俄頃千字。其衡斜布列擘窠棋畫，非特字工而已；工詩善丹青，兼眾妙而有然，未嘗以自多長坐不睡，一食終日者十二年矣。人以為難，而傳以為易，久游靈源之門，得其旨要者也。六月二十五日，佛鑑攜此書，來請記其本末，而以謂先覺之前言往行，不聞於後世，學者之罪也；聞之而不能以廣傳同志之罪也。今予既以傳次之，而因又善傳傳公又成之。嗚呼！後世學者讀之，當想見法席之盛也。

題誼叟僧寶傳後

清涼大法眼禪師出世行道三十年，其所示徒皆勸勉之語，未嘗以法傳人，非有法而祕惜，寔無有法耳。譬如無病而飲藥，病從藥生，故曰一切文字語言，學者嗜著，是名壅蔽自心光明。然前聖指道之轍，入法之階，後世不聞而學，則又如無田，而望有秋成，無有是處。予初成此書於谷山時，出塵庵師，宜公誼叟在焉。命南州傳道者錄之，以眾編參定，特為善本。明年春，予游嶽還復過誼，叟出以為示其裝寫之精，竄較之完，非用意之專，信道之審，莫能臻是。予知其閱，而仰思當助，發其光明，侔倡其智，證去先德，亦何遠哉？則清涼以文字語言為壅蔽者，蓋治疾之藥耳。覽者其以是窺出塵可也。

題珣上人僧寶傳

予初游吳，讀贊寧，宋僧史怪不作。雲門傳有耆年，曰：嘗聞吳中老師自言尚及見，寧以雲門非講學，故刪去之。又游曹山，拜澄源，塔得斷碣，曰耽章，號本寂禪師。獲五藏位圖，盡具洞山旨訣。又游洞山，得澄心堂。錄書谷山崇禪師語較，傳燈皆破碎不真，於是喟然而念雲門不得立傳曹山名，亦失真崇之道，不減巖頭叢林無知名，況下者乎？自是始有撰敘之意。凡經諸方三十年，得百餘傳，中間忘失其半，晚歸谷山，遂成其志。時長汀、璲珣二衲子來從予游，錄此副本。易曰：多識前言往行，以大畜其德。是錄也，皆叢林之前言往行也，能不忘玩味，以想其遺風餘烈，則古人不難到也。二子勉之。

題宗上人僧寶傳

予撰此傳方定稿上淨三昔而東甌道人將還石門，自溈水過谷山款，予見其書曰：噫嘻！此一代之博書，先德前言，往行具焉，願手錄以示江南道侶，即挂巾屨。坐夏四月二十三日，錄畢以示予。予歎曰：夫彈冠必整衣，心敬必形。肅宗非至誠，愛重法道。其謹楷精嚴，渠能至是哉。歐陽率更以書畫名世見鍾太傅碑愛其筆法臥其下三昔不忍去率更嗜世間法且爾，況出世間法乎？宗為法，坐夏賢，於率更遠甚。

題圓上人僧寶傳

仰山初見耽源所傳六祖圓相，即以焚之。及其授法也，則有默論雲門不許錄語句而遠侍者，以紙為衣，遂傳于今。以是論之，非離文字語言，非即文字語言可以求道也。臨川圓道人少游方有志，學道一缽，經行諸方，其孤征絕俗，雪鴻戾天，仰不可及，而骨董中有此錄小字薄紙，畫畫精誠，可以見其志也。

題淳上人僧寶傳

問：如何是火性荅？曰：熱是火性。問：如何是水性荅？曰：濕是水性。問者欣然而有，得水火之義，盡於此矣。又問：何以謂之恕荅？曰：如我之心以待人，則恕矣。又問：何以謂之慎荅？曰：心之一具德見於慎耳，問者又欣然有得，蓋恕慎之理極於此矣。此世間義理之論也。義理者，心之塵垢也。其去佛道不翅，如百億天淵然。昔者有問竹林：如何是法身？荅曰：法身無相。又問：如何是法眼？荅曰：法眼無瑕，為道吾眾中所失笑者宜矣。近世邪師相與傳授，謂無有悟，但直問直荅，謂之於法中，不生異見，紛然棋布，名山稱嗣祖，沙門學者例無英氣，往往甘心屈伏，每為之流涕。宣和四年九月二十七日夜，為眾說參同契。至本末，須歸宗尊卑，用其語處曲折，引譬以發明先聖之意。使忱信而虔敬者，一洗其矯誣宗旨之氣，而福唐太淳上人適出此編，示予燈下，為書以付之。淳能識宗，則知尊卑之語不出義理之域，而悟首山獨坐無尊卑，從上無一法與人，為太老婆饒舌矣。

題其上人僧寶傳

長沙益陽白鹿大禪師，門弟子季芳，福唐人。純靜寡言笑。年二十餘，侍其師。宣和四年夏，于湘西南臺寫此書三十卷，寫畢以示予。予曰：汝師出雲，蓋西堂之門。西堂為臨濟九世之嫡孫，而黃龍南公之真子也。禪家辯才，叢林畏仰之。汝能自勤自誦習此書，玩味其旨蹤，跡其行事，繼之以不休，則古人豈難到哉？如寫而不讀，讀而不味其意，徒欲粉飾清興，於道何有？

題範上人僧寶傳

蚍蜉細字欲闌斑，病眼臨窗看亦難，八十一人閑鼻孔，那盧穿在一毫端。且道有鼻孔從範上座穿？只如懷禪師無鼻孔作麼生下手？若也道得，西川漏籃子，一錢買三個；若道不得，南臺門外是湘江。

題端上人僧寶傳

臨川志，端上人。宣和四年夏，於長沙之谷山谷山有眾而領袖者，魯暗不通。曉世事，叢林以是凋落端，律身益敬，日誦經行道，暇則寫僧寶傳同學，勸經行他山要，與之俱端辭以山水未暇觀，正以白業未辦為憂，同學怒，棄去，端怡然勿恤也。明年正月上澣日，端袖此書來求題其後，予告之曰：一精想中，十法界種子皆具。隨其所熏，發而起，譬之田有稻種，藉時雨以芽孽之。十法界者，六凡四聖謂也。今端屏絕諸緣日，唯錄佛祖之語，味佛祖之意，則亦熏發佛乘之種，與夫游談無根，疲精神於莊孟，為陳言腐說以欺無知者，異矣。然能窮究其所自，使所言所履，如傳八十一人者，則可謂出家。知恩者，予視端精緊板，而聲圓若可語此者聊及之，端其勉之。

題隆道人僧寶傳

古之學者，非有大過人者，惟能博觀約取知宗而用妙耳。唐沙門道宣通兼三藏而精於持律，持律小乘之學也，而宣不許人，呼以為大乘師。棗柏長者力弘佛乘，而未嘗一語及單傳心要。方是時曹溪之說，信於天下，非教乘之論所當。雜宣公甘以小乘自居棗柏，止以教乘自志，竟能為百世師者，知宗用妙而已。禪宗學者自元豐以來，師法大壞諸方，以撥去文字為禪，以口耳受授為妙。耆年凋喪，晚輩蝟毛而起，服紈綺飯，精妙施施。然以處華屋為榮，高尻罄折，王臣為能，以狙詐羈縻，學者之貌，而腹非之，上下交相欺誑，視其設心，雖儈牛履狶之徒所恥為，而其人以為得計於是佛祖之微言，宗師之規範，掃地而盡也。予未嘗不中夜而起，喟然而流涕，以謂列祖綱宗至於陵夷者，非學者之罪，乃師之罪也。以苟認意識為智證為師者之門望，見以輕慢之心萌矣，非特然也。又執己是而去取諸方，賤目睹而尊信傳說，故不見至道之大全，古人之大體。因編五宗之訓，言諸老之行，事為之傳，必書其悟法之由，必載其臨終之異，以譏口耳。授受之徒，謂之禪林。僧寶傳書成而九嶷，道人道隆，閱之一月而[山*亢][山*亢]上，口兩月而娓娓成，誦三月而能為末。學者舉紐領夏於雲，蓋閉門寢飯之外，口誦而錄之。非誠著於學，志存於道，何能臻是哉？然其為人不甘為啞羊苾芻混處疾之甚，至於詬罵，喜與有識博聞者游意所合，則不問道俗千里從之。嗚呼！叢林博聞者，既不可人求之，而啞羊苾芻動成阡陌，隆雖口受吾文，抱吾所集，以遊諸方，亦安能忘詬罵之喙乎？宣和二年秋，得得自山中來出，此編為示。予佳其好學，為書其本末，以告未知隆者。

題休上人僧寶傳

泰山之鳥，巢於木末；九淵之魚，託於沙罅。嗚呼！魚鳥之微，亦知附託於高深，安有毀髮學道之徒，而自棄於淺陋乎？季休福唐人也，而得業於湘上之南臺，其師太公與予為兄弟，行其熏烝見聞，有自來矣。初太遭橫逆，坐圜扉中，百許日，他法屬皆畏詶酢之，而休服勤，不敢失禮。逮其釋，余勸度之。宣和四年正月也，既受具陪眾，遂寫此傳。除夕捧以來，予佳其能，自脫淺陋而趨高深，為題其末明年元日也。明白庵題。

題英大師僧寶傳

老子曰：為學日益，為道日。損者，理之序也。博觀而約取，厚積而薄施，多識前言往行者日益之學也。如春夏之水方增川，浩然不可測其際。思之又思之，以至於無思。如[囟-乂+((鬯-匕)-凵)]之在頂，蓋造形之極，不可以數量情識。得孔子晚，乃悟曰：天下何思何慮，如秋冬之水縮，廓然見其涯涘。嗚呼！叢林法道之壞，無如今日之甚，非特學者之罪，寔為師者之罪也。學者方蒙然無知，而反誡之曰：安用多知？但飽食默坐，雖若甚要，然亦去愚俗何遠？予所錄僧寶傳，先敘其悟道之緣，又書其死生之際，欲學者法前輩為道之精。而惠英大師年二十餘，生海上，獨挺然有志不肯碌碌而啞羊者，固已憎之如十世讎矣。手寫此書，攜以過予，予佳其勤，扶此心，以自此趨無上佛，果如順風揚塵耳。宣和四年十一月題，

題所錄詩

海南道人惠英，字穎孺。生十有二日而失母，年七齡而為沙門。二十歲從予游，予所作語言遍叢林，未嘗收錄，而英編兩巨帙為示。既有媿於九祖，欲焚去之，又念英之好學，為一笑而置之。然流俗寡聞，見少年嗜筆硯者不背數，必腹非之。以謂禪者不當以翰墨為急，寧知龍勝詩流震旦，好學者首論其動以億萬篇，多為言哉？英勉之老子言為學日益，為道日損，使其未嘗學也，何所損哉？如川之增者學也，水落石出者損也。然未易與粥飯僧論此也。

題佛鑑蓄文字禪

余幼孤，知讀書為樂，而不得其要，落筆嘗如人掣其肘，又如瘖者之欲語而意窒，舌大而濃笑者數數。然年十六七，從洞山雲庵學出世法，忽自信而不疑，誦生書七千下，筆千言跬步可待也。嗚呼！學道之益人未論其死生之際，益其文字，語言如此，益可自信也。今三十八年矣，而見雲庵平時親愛之人，佛鑑大師淨因於湘中頹然相向俱老矣，而故意特未老，又出余少時詩句讀之。想見山林之舊游處，誦白公詩曰：手把楊枝臨水坐，閑思往事似前身。

題弼上人所蓄詩

往時叢林老衲多以講宗為心，呵衲子從事筆硯。予游方時，省息眾中多習氣，抉磨不去，時時作未忘情之語，隨作隨棄，如人高笑，幸其不聞。過廬山，見弼上人出一巨軸，讀之茫然不可諱，為多言之戒。昔殷浩喜作詩，不甚工，當出示桓溫溫戲曰：子勿犯，吾儻見犯。即出予詩示人弼上人不見，惡願勿傳，乃幸。

題言上人所蓄詩

予幻夢，人間游戲筆硯登高，臨遠時時，為未忘情之語，旋踵羞悔汗下又自覺曰：譬如候蟲時鳥自鳴，自已誰復收錄？寶山言：上人乃編而為帙，讀之大驚，不復料理其訛，正可為多言之戒。然佳言之好學，雖鄙語如予者亦收之。世有加予數十等之人，其語言文字之妙，能錄藏以增益其智識，又可知矣。夫水發岷山，其濫觴至楚國，則萬物至滿則合之者眾也。善學者其能外此乎？言公其勉之。

題自詩寄幻住庵

淵明作訓子詩，可以想見其愷弟而杜子美，乃曰：有子賢與愚，何其挂懷抱作閑情賦足，以見其真。而昭明太子曰：白璧微瑕，正在此耳。癡人面前不可說夢，豈子美昭明亦真癡耶？予自居海上及南歸，寄意於一戲，故語不復料理。其當否，今錄數首，以寄幻住庵主杜子美梁昭明，猶未脫癡病幻住，其能不癡耶？

題自詩

予始非有意於工，詩文夙習，洗濯不去，臨高望遠，未能忘情，時時戲為語言，隨作隨毀，不知好事者，皆能錄之。南州琦上人處，見巨編讀之，面熱汗下。然佳琦之好學，雖語言之陋，如僕者亦不肯遺，況工於詩者乎？因出示，輒題其末。

題權巽中詩

世稱唐文物特盛，雖山林之士，輒能以詩自鳴，以余觀之，如雙井茶，品格雖妙，然終令人咽酸冷耳。巽中下筆，豪特之氣，凌跨前輩，有坡谷之淵源。予見之，未視名字，輒能辯大率句法，如徐季海之字字外出骨骨中藏稜讀者，當置軸紬繹，想見瘦行清坐時也。使巽中聞此語，當以予為知言。

題自詩與隆上人

余少狂為綺美，不忘情之語，年大來，輒自鄙笑，因不復作自長沙來歸舍龍安山中，無可作，做學坐睡法，飽飯靠椅，口角流涎，自喜，以謂得其妙。旁舍有道人隆公雅好，予昔所病者，時時過予，終日而未嘗倦。問予昔所作，尚能尋繹乎？予引紙為錄，此數篇以遺之而戲之曰：昔達觀禪師居京師，士大夫相從者，皆以能詩荅話多之。觀笑曰：解荅諸方話，能言五字詩，二般俱好藝，只是見錢遲。隆公曰：果爾，吾不復耳。坐客皆笑之。隆字默翁，湘中清勝者也。

題珠上人所蓄詩卷

予於文字未嘗有意，遇事而作，多適然耳。譬如枯株無故，蒸出菌芝兒稚喜爭攫，取之而枯株，無所損益。寶峰珠，上人湛堂公之高弟。其為人精敏，能辦事於佛事欲營之，蓋不知艱嶮為何等物。在叢林中為眾推，蓋其氣不受控勒日涉園夫李商老每於人物，特慎許可，而贈珠以詩曰：歕玉渥洼種者，佳湛堂之有子也。

題華光鑑湖圖

予建中靖國游西湖，航西興，游淛東，以病不果，甚以為恨。讀東坡詩，見山川之精神如兒稚，對蜜知其甜。今觀鑑湖圖如華光戲，以蜜置舌書間耳。涌師俄收之而去。兒稚雖癡，然亦知蜜不可如飯嘗食之也。

題墨梅山水圖

華光老人眼中閣煙雨胸，次有丘壑，故戲筆和墨，即江湖雲石之趣，便足春色不可收畜也。而此老人藏於耐寒，凍枝頭，一時高韻，譁於士林，而其所畜，又其尤精選也，以病舉以付其子湧湧，如獲夜光照乘千里，以書誇於予，不有是父安得此子哉？歐陽率更見索靖碑，因留不去，竟寢其下三。昔文字畫刻，是中安得美味而嗜好有如此者。予初大怪之，及視湧之好，尚率更要，不足怪也。

題墨梅

華光作此梅，如西湖籬落間，煙重雨昏時，見便覺趙昌，寫生不足道也。

題蘭

無人自芳之態，此老何從見之？豈胸次有此，風葉蕭散乎？

題公翼蓄華光所畫湘山樹石

予習湘山者也，日與樹石為伍，華光畫樹，石而不畫，我何哉？公翼仕宦三十年而貧在我上，簏中唯墨梅樹石數軸，其人品可以想見。

題橘洲圖

公翼愛橘洲，而使華光圖之。予家於湘西開門，則漁汀斷岸，不呼而登几案，間蓋湘西，皆吾畫笥。書此以誇公翼云。

題平沙遠水圖五首

公翼詩云：蕭然野趣忽在手，彷彿江南煙雨村。此殆筆端能生煙雲非胸次有江山，何能作此語？

又題公翼所畜

歐公嘗語客曰：坐而隱者，不知巖石雲泉之妙王公貴人，圖江山臥而披之。蓋荊山之人以玉抵鵲，而秦乃割其十五城以求璧，豈世以希見為貴，初無定情耶？予生長山林，而目不自觀公翼賢士大夫也，其希見而盡畜之宜矣。

又宣上人所蓄

華光滴露寫寒枝，幻出平遠。士大夫厭飫富貴之餘，見之收蓄可也。道林清富，宣師開軒，瀟湘江山，不呼而登几案；閑步林麓，嗅梅尋柳嘗應接，不暇乃袖，而寶祕之也。好事無乃太多乎哉？

又惠子所蓄

好在華光真子過于雲屋之間，春色都隨談笑，袖中仍有湖山。宣和元年十二月初五日，惠子出其師所作湖山平遠曰：此蓋老人得意時筆也。予平生無所嗜山水少年，游戲錢塘，眷湖山之勝欲老焉，以詩寫之不能肖。逮今衰暮，雖與華光善得其戲筆，必為人持去。惠子呵予不能善祕之。予曰：凡四海九州，山川煙雲，皆吾畫笥也，奈何為兒戲畜紙墨間乎？惠子笑曰：公戃恍大言，蓋其天性，然為題此紙。於是書六言付之。

又稱上人所作

宣和元年十二月初吉日里道人稱公絕湘來過，予時江寒欲雪小室諠譁良久，出畫一軸。蓋橘州斷岸平遠之圖，華光墨梅，別館之兒稚也。稱妙思如此，力之不已。當不減華光口占曰：袖裏兩枝煙雨門前一片瀟湘。

題華光梅

華光紹聖初試手作梅，便如迦陵鳥方雛聲已壓眾鳥，東坡見之，如黃梅視無姓，兒便肯之，無姓兒。今將以衣缽授嶺南，撩予惜黃梅破頭，老人不及見也。圓禪者當還舉似，乃翁問甘露滅法喻齊否？政和五年十一月十二日夜，石門精舍題。

題石龜觀壁

余家筠溪之上，去城餘百里，兒時聞城中塔成，欲往觀焉。因先君行坐，余於力謝三肩上至石龜觀謝。三者紿余曰：當先拜石龜，乃能見塔；不然，終不可見。余曰：儻爾，汝何不拜？曰：我已嘗拜之，汝既童子，又後至法當拜。於是再拜入城，幸見塔而心喜謝三，肯余先也。後三十年過焉，視石烏龜良無恙，摩挲以追繹前事，為大笑吾亡友胡汝霖民望生撫之金谿。七八歲時，隨兄入城，忽不知所在。使人尋已在寶應寺前看泥力士矣，余每以戲之而忘余亦有此患。乃以炭書其壁曰：須知泥力士，不減石烏龜。忠子民望里人也。書以示之。

題廬山

余十五六時游北山，謁準禪師殘僧三四輩，草屋數椽，殆不堪其愁。準老而喜，飲時酹，一樽則擊，罄禮觀音，空階夜雨，彌月不止。後二十五年，余還自海外過此而山川增勝，樓閣如幻出，大鐘橫撞，淨侶戢戢，而真隱方開。石門法道于此，余乃服其老且衰矣。重九前三日秋陰，皆當時清絕之象，而有今日適悅之情，遂書此。

題天池石間

成績茂功與德洪覺範道人自虎谿屏人乘入資聖庵少焉。歷石門澗錦繡谷，窮高陟險，遂至天池致敬，普見如來，獲紫金光明之瑞。越翌日，齋罷，作禮而退。聞佛手巖寶林峰之勝，一一登覽其上望，擲筆峰下瞰聖寺，經巖神刻玉削，不知幾千仞。而江流吞天，山接平野，雲煙開合，一目千里，茲實匡廬第一境，隱然為天下奇觀也。薄晚，投宿化城，回望杖屨，所經蘿逕，鳥道杳然，在層崖絕壁之上，殆非人間之游也。此身儻未變滅，要當結廬以終。

題浮泥壁

空印禪師以宣和二年十二月，偕余謁從禪師於芙蓉峰，累石於玉淵之上以為塔。酌泉賦詩暮夜矣，遂宿焉。次日，從公追余二人杖屨下危峰，自關山谷中並澗行十餘里，兩山爭倚，天煙霏層疊，自獻部曲斷續行，九地底水聲谼硐，如千乘車挽而起，仰望晴虛，如展匹練。既出谷，沃野夷曠，遂飯于木陰，空山暴寒，雪意濃甚，跣而渡澗者十八九。入石門已夕，山中之人炬而來迎。及寺已二鼓矣，秉燭夜話，如夢寐中住山。宣公云：常有虎來月黑。踰垣而去。空印使余記之，遂書。

題清修院壁

昔余庵于湘西，與希一為鄰相歡如价密。宣和四年冬，居一遷于茲山。然每會面夜語，達旦七年秋，余將歸老玉峰之下，來謁別為留兩。昔言意俱盡，而情則有餘。桑下三宿，前聖丁寧者正箴。余今日之病，曉陰閣雨千掌，在有無中出山有不勝言者。中秋後二日題，

題白鹿寺壁

希先昔游公卿間，與鄒至完。曾公袞，蔡子因吳子野厚居自江左還南嶽。庵方廣十年，叢林高之。湘南使者勸請開法，此山希先持一缽欣然而來。既至屋老，過者疑將壓焉。殘僧纔十許輩，大率如逃亡人家未五白殿閣宇室間，見層出如化城，如梵釋龍天之宮，從空而墮人間，此邦之檀信。往來之士大夫太息以為勤，不知希先蓋游戲也。余自長沙來館余四昔時故人傳彥濟，試手作邑，攙姦推滑，民驚以神。當暇日攜僚佐時時舟而至。其登高臨遠，烹茶賦詩，則茲山之風月未至乾沒也。

題觀音院壁

達磨祖師相授法者，三世塔廟在淮山從之游，得道者多庵於蒼巖。大林之間，路由蘄春真身，存者無慮，八十餘處黃，於蘄為接壤。太平興國初僧昭信，始見琳公於大石之間，大安龜頭相繼而出。竹瓦之東石尉村有古松兩株參天，合抱邦民，歲禱雨暘於其下，其應如懸響。垂拱初，耆舊相傳為觀音院。嗚呼！豈非祖師之門得道出世於茲，已嘗建寺毀壞而不可考者乎？有僧祖欽投牒，疏其事於郡太守，待制韓公駒欣然給據，付之使中興。其院欽敦厚坦夷，道俗愛之，翕然而成。余建炎元年，幸經過焉，到門卻立，縱望雲間，萬峰來朝，茲地也，其興乎？

石門文字禪卷第二十六

石門文字禪卷第二十七

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

跋

跋唐明皇傳

初明皇聞元魯山之歌歎曰：賢人之言也。聞左璫訴道，迎宋璟不為璟禮，則益知其賢，何其明也。及聞祿山曰：胡家不知有父，但知有母。便遂信之，何其暗也？孟子曰：養心莫大於寡欲，欲少縱之則反易如此。然能割所甚愛，以寧天下，與漢高帝鑄印銷印，遲速一間耳。此其所以再造唐室也。

跋狄梁公傳

秦攻魏破之，殺魏王瑕，誅諸公子，而一公子不得。乃令魏國曰：得公子者賜金千鎰，匿之者罪至夷。公子之乳母，節乳之俱逃，而魏故臣有識乳母者曰：乳母無恙乎？乳母曰：嗟乎！吾奈公子何故臣曰：今公子安在？吾聞秦令曰：有能得公子者賜千金，匿之者夷乳母。儻知其處，盍不言乎？乳母曰：吁！我不知公子處，借吾知之，終不可言。故臣曰：魏國正破，亡族已滅矣，尚誰為乎？乳母吁而言曰：夫見利而反，上逆也；畏死而棄義亂也。恃逆亂以求利，吾不為也。遂抱公子藏大澤中故臣告秦軍秦軍追見射之乳母以身蔽矢著身者數十，乃俱死。秦王聞而貴之，葬以卿禮。東漢李善南陽李元奴也。家疫死止，孤兒續始生數旬而貲，以萬數奴婢共議謀殺，續分其產。善潛負續逃亡隱山陽瑕丘界中，親自哺養，乳為生湩續雖在孩抱奉之，不異長者有事，輒跪請白，然後行之。續年十歲，善與歸其邑，修理舊業。鍾離意時，為瑕丘，令上書薦之。光武詔善及續，並為太子舍人、魏節乳母、漢李善，古之奴婢也。而其所為卓越如此。予聞虎生三日，其氣食牛駃，騠七日而超其母，蓋其種性殊特，不幸而趣異類中耳。若二人者，殆功名富貴者事也，又可以品類拘之乎？唐則天皇后受夫顧託而欲奪，以自有哥舒翰提兵三十萬，而北面事賊，此真奴婢，豈寔能功名富貴者乎？

跋北里誌

春秋傳書六鷁退飛石隕五微事也，何足書乎？先儒曰：聖人之意，以謂如鷁與石，無預於道德。性命之理，且猶謹嚴，詳次如此，況道德性命乎？北里誌戲劇之文，而達道校證藏之，豈五石六鷁之意乎？舒王曰：司馬君實平生大過人者，臨事不苟於達道。亦云。

跋達道所蓄伶子于文

風行水上渙然成文者，非有意於為文也。余讀此傳，蓋通德娓娓而語子于筆，追而書之，非有意也。然通德所論惠男子，殆天下名言，吾以謂子于之室有此婢，如維摩詰之有天女也，達道手校諸書，而此本最美，非好古博雅，何以至是？司馬君實無所嗜好，獨畜墨數百爾。或以為言君實曰：吾欲子孫知吾所用，此物何為也？達道之畜書，其亦司馬之墨癖也。

跋邴根矩傳

孔北海年十六，時能舍匿山陽，張儉事泄，兄弟及母三人爭死竟坐，兄褎北海，因是顯名。遼東太守公孫度欲殺劉政政，先依根矩矩匿之月餘，以付太史子義。既而謂度曰：政已去君之害，豈不除哉？度曰：然。根矩曰：君之畏政者，以其智也。令政已免，智將用矣。尚奚拘政之家，不若赦之，無重悲也。度乃出之，棄又資送政家，皆歸故郡。嗚呼！東漢號多氣節之士，其天性哉！方張儉、劉政之窘，而遇北海兄弟太史子義根矩，雖困於亨，蓋其平生取友護助，何所憾焉？韓退之誌，柳子厚愛其請，代劉夢得播州，曰：嗚呼士窮，乃見節義。今夫平居里巷相慕，悅酒食遊戲相徵逐，翊翊強笑，語以相取，下握手出肺肝，相示指天日涕泣言死生不相背負，宜若可信。一旦臨小利害，僅如毛髮比反，眼若不相識，落陷阱不一引手救反擠之，又下石焉者，皆是也。此宜禽獸所不忍為，而其人自視，以為得計。使聞子厚之風，亦可以少愧矣。予聞退之之言，太過及親，嘗之乃知此曹今古一律也。借能過之，安能已之哉？

跋魯公與郭僕射論位書

魯公作字多擘窠，大書端勁而秀偉。黃魯直云：此所期無不欲高照千載者。此帖草略匆匆，前所未見。開軸未暇熟視，已覺粲然忠義之氣，橫逆而點畫，所至處便自奇。勁公嘗謂盧杞曰：朝廷法度，豈更堪公破壞也？於此又曰：朝廷綱紀須共存正，凜然想見其為人。蓋公所遭之時如此，而所守之道不得不然，故倉卒未敢忘國之綱紀也。余私有感於中者，因記於此。

跋杜子美祭房太尉文稿

房琯之賢盧杞之不肖，讀其傳，曉然易分也。然睢陽之敗，由琯魯公被害杞實，使之校。二者之設心，則終不能優劣而甫稱；琯之材，雖困蹇，以死益堅壯，非忠義激烈，篤於自信，其能爾耶？疑、史記、賀蘭不予南霽雲兵，事若不直。雖然，哥舒翰之臣祿山，天子西奔，天下怨之而高適，乃表雪其事稱舒翰忠義有素而以病奪其明，將軍三十萬而低首事賊，非叛乎從而文，其罪非欺乎？而甫亦嘗以舒翰適為賢，豈史皆不足，憑而甫之，稱無不真者耶？

跋東坡山谷帖二首

東坡山谷之名，非雷非霆，而天下震驚者，以忠義之效，與天地相始終耳。初不止於翰墨、王、羲之、顏、平原，皆直道立朝，剛而有禮，故筆蹟至今，天下寶之者此也。予於雲巖訥室觀此帖，皆其海上窮困時自適之語然高標遠韻，凌秋光磨月色，令人手玩，一飯不置，若訥當藏之名山，以增雲林之佳氣。

前代尊宿火浴無燒香，偈子山谷獨能偈之。初見羅漢，南公化作偈，其略曰：黑蟻旋磨千里錯，巴蛇吞象三年覺。天下衲子聽瑩十年。晦堂曰：魯直作此有據乎？亦意造爾山。谷曰：吾聊為叢林戲耳。晦堂大笑曰：豈可以般若為戲論乎？山谷始悔前所學，未登本色罏鞴，乃卜居于庵之旁，方知晦堂真不請之友耳。今讀此書，乃是未見晦堂時語也。不然，安有吹劍語乎？

跋東坡與佛印帖

東坡騎鯨上天，去十九白矣。平生文章流落世間者，所在神物護持。然士大夫罕蓄之，多見山人野士之室，汝水旼禪者，出此帖示。予雖其一期酬酢之語，而謙光燭人。三復之想見幅巾杖屨，翛然行儋，石水溢間，如淵明在柴桑斜川時某題。

跋東坡平山堂詞

東坡登平山堂懷醉翁作此詞，張嘉甫謂予曰：時紅粧成輪，名士堵立，看其落筆，置筆目送萬里，殆欲仙去。爾余衰退，得觀此於祐上座處，便覺煙雨孤鴻在目中矣。

跋東坡與荊公帖

予嘗見東坡與荊公帖，謂少游曰：願公稱揚之，使增重於世。又舉魯直自代表曰：魁壘之才，足以冠絕天下；孝友之行，足以追配古人。是四老俱登鬼錄，覽此翰墨，尚足以增山川之勝氣也。

跋東坡老木

東坡婆娑林丘，如此老木，而山谷以筆端之，口為形容之華，光缽囊中，乃一時頓有此兩玉人耶？

跋東坡[怡-台+允]池錄

歐陽文忠公以文章宗一世，讀其書，其病在理不通，以理不通，故心多不能平，以是後世之卓絕，穎脫而出者，皆目笑之。東坡蓋五祖戒禪師之後身，以其理通，故其文渙然。如水之質，漫衍浩蕩，則其波亦自然而成文，蓋非語言文字也，皆理故也。自非從般若中來，其何以臻此其文？自孟軻左丘明太史公而來一人而已。然予有恨，恨其窺夢幻如霧見月，雖老而死，古今聖達所不免。譬如晝則有夜，而東坡喜學煉形蟬蛻之道，期白日而骨飛，竟以病而歿，使其如魯仲連之不受萬鍾之位，而肆志則寧復有遺恨哉？佛鑑能珍敬其書，則其趣味，乃真是山邊水邊之人，與夫假高尚之名心悅孔方道人者，異矣。

跋東坡緘啟

東坡海外之文，中朝士大夫編集已盡，雖予之篤好者，亦以為無餘矣。佛鑑輒出此帙為示，皆中朝士大夫集中所無者，山林之人泯泯櫱櫱，若無所用，而其志好尚亦清絕哉！譬如無雲之月，有目者皆愛仰之，況斯文乎？

跋東坡書簡

王逸、少骨鯁、顏、平原、剛正兩公，皆有立朝大節，而後世以字畫稱。予嘗嗟惜之！然名德之重，故世珍其筆蹟，蓋理之固然。東坡之於王顏，又其逸群絕塵者，其法權極，可寶秘。宣和四年，人日覺慈軸以來示予，予忻然喜其嗜好，若可教也。

跋山谷所遺靈源書

熙寧、元豐之間，西安出二偉人徐德占，一旦興草菋與人，主論天下事，若素宦於朝，黃魯直氣摩雲霄與蘇東坡並馳而爭先。二公皆名震天下，聖世第一等人也。而詩詞所寓，翰墨之妙，拳拳服膺於靈源。大士如此，則知彼上人者，必有大過人者耳。一以達摩正諦不斷，才一縷為憂，一以願得一雲門為言，豈非念其所負，不可以蹤蹟者耶？高安道人誼叟久從之游，蓄此書，出以示予。予祝之，使藏之名山，庶百千年之下，知江南道德所在，未全寂寥也。

跋山谷雲峰悅老語錄序

山谷筆回三峽，不露一言雲峰舌覆大千，更無剩法。昔日龍山父子雖被熱瞞，今朝虎溪兒孫，應增冷笑咄寒山子道底。

跋山谷筆蹟

山谷為予言自出峽，見少年時書便自厭。此帖在龍舒時作，自然有一種勝氣，未易與俗人言也，當有賞音耳。

跋山谷帖

山谷翰墨，風流不減。謝東山而書詞鄭，重傾倒於華光如此。予疑百世之下有讀之者，知華光後身支道林哉！

跋行草墨梅

山谷醉眼蓋九州，而神於草。聖華光道價重叢林，而以筆墨作佛事。兩翁並軸，如夏口松下，見婁師德永禪師像於邢和璞甕中耳。

跋橘洲圖山谷題詩

予棲遲橘洲，斷岸甚久，別來無夕，不在夢偶開軸見之，如倚法華臺引鏡也，讀山谷語，如幅巾相從，道林路時。

跋山谷五觀

舒王在鍾山，多與禪者游王以宗乘關捷，問之莫不瞠。若若以膚淺問之，莫不聽瑩。於是大訝其寡聞，嘗問一僧五觀法，使誦之，往往不能句者。嗚呼！非施法之過，學者亦罪焉，以其不能從師授也。山谷冠冕，道德偉俊，聳于縉紳，宜其倚花叫飲，高追晉宋，風流之游，方其窮約。乃知跏趺而食，又作觀法，非直己好之，且欲移於天下。其信道為法之勤，可謂透脫情境者耳。逢原畜此疾，欲以示學者，庶幾其有能動心者耳。

跋黔安書

王家父子翰墨流落，後世不少，而所見皆弔喪問病之帖，豈具得意之書已為當時賢士大夫所藏，世不得而見之耶？弼上人處見黔安青石牛帖皆與村落，故人語然，其傲睨萬物之意不沒更百年後，斯帖當亦貴耳。

跋山谷字二首

山谷初，自鄂渚舟至長沙時，秦處度、范元寔皆在，予自三井往從之。道人儒士數輩，日相隨穿聚落游叢林，路人聚觀，以為異人。今餘二十年，予再游長沙山林間，往往見其筆扎此帖此簡前嘗見之。宣和二年秋八月，至法輪竦上，人出以為示，玩之不忍，置魯女有遺荊釵而泣者。路人笑之曰：以荊為釵，易辦女，乃泣，何也？女以手掠髮曰：非以其難致也，以其故舊耳。予所以玩之者，實鍾魯女泣荊之情。

山谷初謫人以死，弔笑曰：四海皆昆弟，凡有日月星宿處，無不可寄此一夢者。此帖蓋其喜得，黔戎有過從之詞，其喜氣可搏掬，山谷得瘴，鄉有遊從其情如此，使其坐政事堂，食箸下萬錢，以天下之重，則未必有此喜也。

跋珠上人山谷酺池詩

予紹聖初留都下，聞士大夫藉藉誦青石牛詩，而此四絕尤著聞恨不見此老閱三年遊石門林下識君實骨，面善談笑相從最久時珠禪垢面不襪然已超卓後二十餘年，予還自海外，而君實化去久矣。丁酉坐夏，洞上有鴨步而至者問之，乃吾向所識不襪公也，於是甘吾老矣。夏休珠將，經行湘山，袖此卷來讀之龍蛇飛動，凌跨韓柳之氣，糠秕王候之韻，如其無恙，時陰晚坐，覺山川增勝，爽然忘其孤廢也。湘山多高，人識青石，牛甚眾珠，可以示之，使其韻摩摶衡霍，固不佳哉！

跋與法鏡帖

山谷作黃龍書時，與予同在長沙碧湘門外舟中今餘年，佛鑑出此以示予。曇諦，見前身麈尾山谷醉中仙去，此帖墮空之垢被也。

跋石臺肱禪師所蓄草聖

少游此詩，荊公自書於紈扇，蓋其勝妙之極，收拾春色，於語言中而已。及東坡和之，如語中出春色山谷草聖不數張。長史素道人遂書兩詩，於華光梅花樹下，可謂四絕。予不曉草字開卷，但見其雷砰電射，揭地祇而西七曜耳。吁哉異也！政當送與龍安照禪師，使一讀之。

跋山谷筆古德二偈

此兩詩唐智閑禪師所作也。世口膾炙之久矣，而莫知主名，豈山谷未敢，必誰所作耶？覺思示山谷在華光時，筆此翁以筆墨為佛事，處處稱贊般若，於教門非無力者也，今成千古為之流涕書之。

跋山谷雲庵贊

雲庵住廬山時，山谷過焉，相與游鸞溪，坐大石上，擘窠留題其法喜之。游如黃檗，裴公乃作此贊，後二十餘年，得於衡陽毛氏之家，持以還長沙開法長老覺慈寔其的孫，時年二十三歲，即以付之。臨濟正脈，使流通不斷，乃無所媿。此贊其敬之哉！宣和五年中秋前一日題。

跋東坡山谷墨蹟

予自南來，流落山水，久不見偉人，便覺胸次勃土可掃。宣和二年冬，涌師於湘西古寺中出以為示。如見蘇黃連璧下馬，氣如吐霓也。

跋山谷字

山谷翰墨妙天下，蓋所謂本分鉗鎚。至於說禪自到於三老之後，則似攙奪行，市奇傑之氣，光風霽月，如珥立殿陛之下，何其照曜哉？漳州正道書記於東山，雪朝出以相示，便覺增清山川精神秀發道雖一枝一缽，求實於己者，無有然骨董箱有此軸，殆可與連城照乘爭價也。

又詩

山谷論詩以寒山為淵明之流，亞世多未以為然，獨雲巖長老元悟以為是此道人村氣，而俎豆山谷靈源之間也已可驚駭。乃又能斲評詩之論，殊出意外，此寒山詩也。以山谷嘗喜書之，故多為林下人所得顏平原方乞米，而山谷已謝，得米要之，非胡椒八百斛之家也。

跋叔黨子

王子敬童，稚時作字，行草已超故方引紙著腕右軍從後掣其筆不獲，乃歎曰：是兒他日名當大成。予觀叔黨行草，皆蟬蛻墳塵之類，筆法通亞乃翁矣。惜其早世不秋，庸詎不以此郎媲子敬耶？邵陽儉上人雨歇，攜此帖見過，翛然如見父子，角巾竹杖行小港，榕林之下，不勝清絕。建炎二年三月十八日。

跋本上人所蓄小坡字後

雞蘇本草龍腦薄荷也。東吳林下人，夏月多以飲客，而俗人便私議。坡誤用雞蘇為紫蘇，可發吳儂一笑。予將發鸞，溪上人以此軸為示，筆勢飛動皆學坡而未臻。坡嶮處者要之，如馬巷中逢王謝家子弟，步趨狀貌，蘊藉風流，有自來矣。覺範題

跋了翁詩

仁者難逢思有常，平居慎勿恃何妨？爭先世路機關惡，近後語言滋味長。爽口物多終作疾，快心事過必為傷。與其病後求良藥，不若病前能自防。

右了，翁送其姪剛勝柔詩勝柔過，南昌出以為示曰：伯氏祝曰：儻見覺範使為汝說破。予曰：翁欲汝知，口只好喫飯耳。

跋了翁書

宣和二年夏，得翁書前去無日矣，能復一來相見乎？翁平生剛，方吐言如刀鋸，而此書若悽冷，私怪之。明年四月，遣書走山陽。八月人還云：翁方發書日下世矣，蓋四月九日也。聞之，酸鼻累日，翁視死生一戲耳。予重為天下，惜此人品翁知國如陸忠公，臨大節不奪，如顏魯公文章光明贍博，如白樂天，通達宗教，如裴公美然四公者皆享富貴，建功名，死無遺恨，而翁兼四公之長，而以一斥不能復，遂坐廢三十年，予所以追悼而不去心也。八月七日，方飯僧薦冥，福病臥，剌然刀畫，而南州珠上人攜此軸來讀之而長歎：哲人逝矣，予何所稅駕乎？此去死生一決耳。珠包腰一缽苦硬有膽氣，而能蓄此書。今叢林禪和子以為何種故紙？然則珠殆亦有佳處，因為流涕而書之。

跋瑩中帖

瑩中竄海上，而名震天下，不減司馬丞相之在洛中。時平生多與山林之人游，處處見其翰墨，雖戲語，亦如雪中春色。予觀堪公所蓄答仰山真慧禪師簡重而謹嚴，如其為人味其立朝盡節，無媿宋廣、平、陸宣公也。

跋瑩中詩卷

了翁徉狂垢汙，不擇香臭而至山水間，便能賦山礬墨，梅乃爾暴清絕耶？予政和春過衡陽，道權出以相示，如見抵掌談笑時。

跋江表民願文

世尊論學道，特言富貴為難，表民官為左司，風節凜然，天下畏仰貴顯矣。而與其夫人俞氏一飯奉身，清淨自活，畢世真如，德生童子、有德童女，豈特求於今為鮮？雖從古人中求，亦無有也。予閱其願文，廣大堅固，深切著明，真黑暗崖之火炬，生死海之舟楫。為之序者，淨慈禪師退然才中人，而以大法為己任，如雪竇為之跋者，延平了翁，立朝正色，剛而有禮，愈斥而愈，忠如魯公，皆表民之友也。而三友者聯翩，欲刪去予而自游，普賢願海又可乎？

跋李商老詩

予至石門杲禪，出商老詩偈巨軸，讀之茫然，知此道人，蓋滑稽翰墨者也。又欲入社作雲庵客，試手說禪，便吞雲門，臨濟如虎。生三日，氣已食，牛衲子譁曰：甘露滅！非錯下注腳。

跋徐洪李三士詩

陳瑩中嘗問予南州：近時人物之冠，予以師川駒父商老為言，瑩中首肯之。駒父戲效，孟浩然作語如王。謝家子弟風神步趨，不能優劣。商老和之，如劉安王見上。帝大言不遜，豪氣未除，獨師川有句，在暮山煙雨裏，西洲落照中，未暇寫也。

跋蘇子由與順老帖

子由每多疾病，則學道宜多，憂患則學。佛宜常坐，黨人兩謫高安多與山林有道者語，知其為排遣憂患者也。順老予時拜之，又吾雲庵賢之漓然，流涕而書云。

跋張七詩

玉不可種也。而孝之至，則種玉亦生泉，不可呼也。而忠之至，則呼泉亦洌虎，不可使令也。而有德者役以橐經，乙不可教誨也，而有義者致其同室。予觀兩張之詩，引物連類，折之以至理，而秀傑之氣不沒。讀之使人，一唱三歎，豈筆端有口之徒歟？

跋高臺仁禪師所蓄子宣詩

曆公以功業著詩律傳者少自廢放山林間與衲子遊，其語便爾清熟。此柳子厚所謂詩人，以窮乃工，殆非虛語。

跋道鄉居士詩

道鄉以說禪口談醫國法門，雷霆一世，初非以詩鳴也。而此詩句句有法，蓋其胸次如春之盎盎，著物成容。今既已矣，萬人何贖哉？儼師題于衡山之麓。

跋鄒志完詩，乃其子德久書。

道鄉文章種性自然，如五色鳳。此詩乃浴天池，時容光也。其雛筆法，已能追蹤山谷之氣讀之，令人想見蹇驢風帽，如宗武扶子美醉吟詩也。

跋四君子帖

秦少游舌頭無骨，王定國察見淵魚，山谷口業猶在道鄉，習氣不除，華光不語如雷。

跋呂鎮公詩

右惠照院見太師鎮國呂公留題一首，深清雄麗，有愛君報國之志。時公方尉新昌實生太尉吉甫以道德為神考所敬，與舒王上下議論，遂參大政。文章翰墨，雷霆一時，福祿壽考逮事三朝，天下學者宗之。昔李邵以高才博學，為南鄭幕門侯吏，而其子固為東漢名臣，豈所謂隱德報應，不身嘗之而及其子孫者乎？予於太師鎮國公亦云：

跋李豸弔東坡文

東坡以建中靖國元年七月二十七日，歿於常州。時錢濟明侍其傍白曰：端明平生學佛，此日如何？坡曰：此語亦不受。遂化李豸為文以弔之曰：道大難名，才高眾忌。皇天后土，知平生忠義之心；名山大川，還千載英靈之氣。士大夫稱其詞該而美，今錄以示常道人，亦可以舉似山中諸道友也。

跋養直可師唱和真隱詩

予久不見養，直時時想，見其墮幘。醉時忽閱此詩，如行野渡春，色中雖盎盎醇釅，然終有一種清絕氣味。可上人語，迅快如漱壑夜泉響掃窗，春霧空不類。菜肚阿師語，仲伯連，璧士也，而皆友吾巽中。傳曰：觀其所以游，因以知其為人。吾於巽中亦云：

跋養直詩

宣和三年三月，予遷居水西南臺寺。初六日，顛風攪林，東軒小寢。俄大雨起步，脩廊復坐，頹然昏睡。南州道崇難者，持此軸來，隱几讀之，如觀飛菟頓塵追風趁日也。然其詩詞所及，皆予故人，而予亦嘗落憫憐中，蓋方竄海外時帖也。昔曾魯公問予曰：蘇養直聞齒少，而詩老恨未識之，子見其詩否？予曰：李太白詩語帶煙霞肺，腑纏錦繡，以予觀養直之詩，逮又過之。魯公駭予此論，今數詩惜公不見，以驗前語耳。

跋謝無逸詩

臨川謝無逸布衣，而名重搢紳，於書無所不讀，於文無所不能，而尤工於詩。黃魯直閱其與老仲元詩曰：老鳳垂，頭噤不語枯木查牙噪。春鳥大驚曰：張，晁流也。陳瑩中閱其贈普安禪師詩曰：老師登堂撾大鼓，是中那容嗇夫喋？歎息曰：計其魁傑不減張晁也。二詩於無逸集中，未為絕唱，而陳黃已絕倒無餘，惜其未多見之耳。然無逸，又喜論列而氣長，詩尚造語，而工置於文潛補之集中，東坡不能辯文章，如良金美玉，自有定價，殆非虛語也。予方以罪謫海外無逸，適過廬山，見吾弟超然熟視，久之意折曰：吾此生復能見覺範乎？語不成聲，乃背去。後三年，予幸蒙恩，北還而無逸，乃棄予而先焉。因與超然對榻，夜語及之，不自覺淚殷枕也。嗚呼！無逸東鄰有甯生者二十餘，以鏤刻為菩薩像，每過無逸，恬退趨去。俄游京師，以其役得將仕郎而還華裾細馬閭里聚觀無逸。出門值之為避路，門弟子為不懌累月。嗚呼！無逸有出世之才，年未五十一，命不沾殞。傾大命，曾東鄰甯木，工之不若，嗟乎惜哉！

跋無盡居士帖

無盡登庸，百僚畏讋，坐政事堂德長於兩府諸公自劉中書、吳門下皆昆弟畜之。觀其退歸山林，與衲子游，書詞諄諄，不翅如骨肉。然賢者莫不怪之，安知此老人以法為親乎？龍安照公倚公之風，遂托名不朽，其亦老贊公盧玉川希上人之流亞也耶？

跋蔡子因詩書三首

歐陽文忠公嘗非笑肥字，而誇杜子美，獨貴瘦硬。東坡作詩曰：杜陵論書貴瘦硬，此論未工吾不平。豐妍瘦容各有態，飛燕玉環誰敢憎？予因此帖，可謂豐妍者也。觀其俊氣橫逸，不受富貴鞚勒之韻，宜從古人中求。宣和元年十月八日，臨川瞻上人出以為示，便覺神魄，飛越於鐵甕城之下，瓜洲杳靄之閭。

文章天下第一數，東坡子因蔡氏子弟，而飲食夢寐以之。其種性妙，非習俗所能移，使東坡而在見子，因當不減張曲江之與李泌也。

予久不見夢蝶偶得此詩，湘西山水間時，松風盤空，林月滉蕩，如顧虎頭。對劉琨展其畫像也。

跋李商老大書雲庵偈二首

商老以大父事雲，庵以伯父事天寧，則予蓋其叔父也。仰山曰：東院師叔若在，惠寂不到寂寞商老寂子後身也。然甘露滅固未死，而商老與其弟未嘗不啼飢其大言以詬罵魔，佛高自許可，蓋習氣也。

近世要人達官，其氣焰摩層霄，而門可附，而炙手者不翅百千。然其語言翰墨，人見之，皆如拒頑，百姓見催，租文引恚，視之不棄，擲幸矣。商老灌園脩水之上，而筆畫一出，人爭傳寶，以相矜誇，吾是知道德無貧賤也。覺慈生一十年去年，從余而知有商老，偶出所畜一軸，見嬉喜而書其尾，且以雪道向無知之恥云。

跋韓子蒼帖後

蘇東坡伯仲，文章之妙，無媿相如子雲，而其見道之大全，則楊馬瞠若乎！後子蒼文，字師法，蘇氏西蜀，後來之駿也。讀其問照公向上一路，後照未見詶語，予為代之曰：不辭向汝道，只恐撞見劉幽求大帽壓耳手，提油子蒼！他日見之，定是無語。

跋太師試筆帖二首

此帖骨氣深穩，姿媚橫生，其得意時筆也。不然，何其如行雲流水之閑暇也。予臥痁逾月，偶閱之，覺痁不辭而去，乃知檄愈頭風，非虛語耳。

予觀太師楚國公之書，骨含富貴，積學之至，神氣蓋人，然付其姪，以寶公詩其外護欲傳之子孫，為無窮家法也。

跋公袞帖

見蛇鬥而筆法進，聞雞聲而遂能神。東坡以謂寧有存法與神于胸中而能學書者乎？予觀公袞行草，既不用法，亦不祈其神娓娓，意盡則止耳。

跋三學士帖

秦少游，張文潛、晁無咎，元祐間俱在館中，與黃魯直居四學士，而東坡方為翰林一時文物之盛，自漢唐已來未有也。宣和四年七月，太希先倒骨董箱得此三帖，讀之為流涕。嗚呼！世間寧復有此等人物耶？

跋蘭亭記并詩

宣和四年夏，彌月不雨，稻田龜兆出。予晨興，垂頭坐西齋，方與造物者游，而廚丁聿來告米竭，余作白眼久之，希先送此軸來索，跋欣然見王子敬諸君子忘其廚。丁廚丁求與決，予曰：當以三筏用事，正不必逼人也。

跋荊公元長元度三帖

予兒時劇於鄰家，見壁間有詩曰：是非不到釣魚處，榮辱常隨騎馬人。今日見此三帖，偶憶前句。

跋百牛圖

畫工能為神鬼之狀，使人動心駭目者，以其無常形、無常形，可以欺世也。然未始以為貴，唯犬馬牛虎有常形，有常形，故畫者難工，世之人見其似，則莫不貴之。畫牛之法徑寸者，不刷毛。予觀此圖，非特入法，凡百尾喜怒，俯仰小大，伏立趨並，浮鼻荷痒，盡其情狀，意非畫師，殆高人韻士，以寓其逸想耳。予老住江村，而比道林嶽麓之富，其牛每以谷量日夕，蓋拾礫追逐，叱叱於田畝之中，厭飫矣而全美，乃以此軸為示。何哉？予以湘西之雲塢為畫笥，則全美必以此圖為怍。

跋周廷秀詶唱詩

宣和二月初吉日，予送客松下淺丘縱望廷秀一髯男子，但是時湘西雪盡，眾峰蒼然，我與廷秀皆是畫圖，廷秀袖出，與張公詶唱之詞，讀之便覺與眾峰爭秀，豈其媿從聚落中來？故以此句彈壓清境耳。

跋順濟王記

東坡昔自定武謫英州，夜宿分風浦三鼓矣。發運司知有後，命遣五百人來奪舟。東坡曰：乞夜櫓及星江，就聚落買舟，可乎？使者許諾，即默禱。順濟王曰：軾往來江湖之上三十年，王於軾為故人，故人之失所當哀憐之達，旦至星江出陸至豫章，則吾事濟矣。不然，復見使至，則當露寢。浦漵言未卒風掠耳。篙師升颿颿飽，炊未及熟，已渡楊瀾，泊豫章日亭午。嗚呼！順濟之威靈，為江湖之益者，不可悉數。獨分風送東坡南去，此心日月不能老也。其英特之風，不減李逢吉，禮陸宣公也。

跋李成德宮詞

唐人工詩者，多喜為宮詞。天階夜月涼於水臥看牽牛織女星玉容不及寒鴉色猶帶朝陽日影來，世稱絕唱。以予觀之，此特記恩遇疏絕之意，於凝遠不言之中，非能摸寫大平藻，節萬物，讀成德所作一百篇，知前人之未工也。其收拾道山絳闕之春色，刻畫玉樓金屋之情狀，使海山瀕海之人讀之，如近至尊，非其才當世，何以治此？上元日題。

石門文字禪卷第二十七

石門文字禪卷第二十八

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

疏

請悟老住惠林

瑞光表裏，渾圓珠遺。影跡淨慈，縱橫無礙。玉立精嚴，兩翁皆化行；京華一旦，遂道遍天下。每追惟其高韻，邈難繼其後塵。欲扶雲門，已墜綱宗，誰決先師，未了公案。恭惟某人淨慈真子，瑞光嫡孫。言行信於叢林，聲價重於吳越。無生之句善嬰兒，哆啝法門獨脫之機。入師子奮迅三昧，願膺睿旨，來振祖風。施大士法喜之珍，洗小根禪誦之垢，幸回法馭，成就勝緣。

又諸禪疏

常光現前，廓周沙界，大智成就，不隔纖毫。自然蟬蛻根塵之間，安用龜藏語默之外，當有達識，共賞此音。伏惟某人正眼甚明，道根久固。綽有遠韻，爰自妙齡，雲行鳥飛，川流嶽峙。觀其措置，實宗門之爪牙；見其施張，蓋法窟之頭角。以身徇道，當無繫於去留；為法求人，豈有拘於喧寂？所期甚大，幸母固辭。

請果老住天寧

雲門之句裏呈機，粲玲瓏之鉼芥。洞山之正中妙，協走圓轉之盤珠。持臨濟之門風，行黃檗之照用。奪人境於棒下，分賓主於喝中。三宗盛集於帝京，諸老大揚於佛事。伏惟某人道韻拔俗，英姿逸群。披沙得金，剖石逢玉。識黃龍窟，中頭角振。青鸞溪上風雷。十年之幽蘭林香，一旦之穎錐囊露。主張法席，厭飫名山。每欲晦藏，輒自昭著。其自治雖無求於世，然寓世當循緣而行，奚必山林，終勝朝市。今者覺天梵侶，上國寶坊。佇法馭以重臨，期宗風而大振。遙知起定因緣，助發慈心。想見肯來龍象擁隨高步。

山門疏

嵩山宏別傳之宗，終依帝里；天台修遠舉之行，尚遊人間。觀其跡，若未棄世緣，論其心，則深尊法道。蓋至人度生，初不泥其出處；菩薩護念，亦將泯其靜喧。仰前鑑之昭然，宜後昆之取法。恭惟某人卓有實行，號稱飽參，冰霜居懷，嚴汵照物。平生刻苦於道，諸方信服其誠。其閱世也，如風行空，去來無礙，則循緣也。如月印水，成破因時。昔懷雲泉，終老之歸，偶爾西去，今念王臣外護之意，翻然北來期擊電機鋒重施，使正法眼藏不滅。

請靈源外座

香象本狂，依寶坊而馴伏；怒虎方鬥，遇禪者之解紛。顧惟齒髮之所慚，曾彼性靈之不若，聞斯妙義，皈命慈嚴。恭惟某人。如月在天，非猒汙而匿照；如雷振物，豈擇地而發聲？鬧傳法馭之肯來，故已輿情之喜愜。雲山在目，何妨掉臂即行；龍象擁隨，正好逢場作戲。副我有求之懇，願開無礙之門。

請一老外座

真誠所置，聖果證於履聲；正信之深，空義現於猊座。況鄰清淨之境，親瞻知識之儀。恭惟某人華藏親孫，佛印嫡子，晨鐘暮鼓，揮雙劍之鋒鋩；水鳥樹林，露臥龍之頭角。法不孤起，此為時節之因緣；大眾必臨，願聽緒余之謦欬。

請山老住雲巖

敷演佛乘，資延睿筭，僉求達識，成就勝緣。振列聖已墜之綱宗，行初祖不傳之正令。真非掩偽，旁徇道俗之言；公則生明，特用叢林之議。伏惟某人隨機說法，籍教悟宗，名為東林橫枝。其實泐潭正脈，少時橫行，海上老來，古寺城隈，惟以薪而續床，分栽田而博飯。然唯雲巖勝剎，實曰江國。上游宗旨之淵源，緇衲之都會鳳山歸去瓶盂，是處為家猊座。重登竿木，逢場作戲。請提雅曲，大眾欣聞。

請藥石榜

耆年日已凋喪，叢林今遂寂寥。王官玉石俱焚，學者涇渭不辨。謂之受道，其實走名，賴老成之典刑，為後昆之軌範。恭以新命某人，滴水滴凍，知果知因，唯顯晦水到渠成使魔外風行草偃一段勝事千目同觀。龍蜃沙頭最初解開布袋鳳凰，山下末後，把定牢關，道不虛行，法固如是，特致谿蘋之具，以表山門之儀。欣然肯來，豈勝幸甚。

請崇寧茶榜

出則為人，興化是何？心行不如諸佛，曹山空熱肺腸。雖然二老英雄，未免一場敗闕，欲圓道眼，別有妙門。恭惟某人本色鉗鎚，逸群聲價，現成活計，更不覆藏。肅道者白牯牛兒，騎來露地南褊頭。赤班蛇子，拈出驚人。大光西祖之機，上祝南山之壽。清風江上，孤舟不涉程途；明月洲頭，一句卻分賓主。寶坊在邇，香飯具陳，將開選佛之場，願受最初之供。現前法侶，同賜證明。

請逍遙宜老茶榜

寶几珍御，特興同體之大悲；白牯狸奴，更入遍行之三昧。要當語絕滲漏，不令機昧始終，如百花醴味絕中邊如三點；伊勢分賓主，惟靈源洞明此旨坐昭默，獨提正宗，雅聞宜公。禪師久親此老法席長眉，尊者爭傳親見佛來大耳沙彌，自謂久辭祖矣；浮塵滅盡，化愛憎為平等之光；大用現前，投同異入寂滅之海。一言相契，千里同風。敢違十方蘭若之規，敬薦一會伊蒲之饌。眾所欽佇，儼然肯臨，幸甚。

請準和尚住黃龍

磨磚庵畔，言回智照之光；選佛堂前，喝下證心之第。是續諸佛之壽命，為大法荷擔之叢林，興自江西家世獨聞天下老南設三關之問，勃然中興；關西藏一點之機，窅然深遠。恭惟某人關西真子，老南的孫，貶剝諸方，疏通正脈。自石門而遷幕阜，如別業而歸故園。不離先祖道場，旃檀林無別樹。復唱舊時雅曲，優缽華已重開。便請拈提，不勞辭讓。

請湘公住神鼎

道不可傳，則釋迦不當饒舌；法如可說，則維摩豈得無言？賴離微不犯之鋒機，決祖宗未了底公案，要須圓融之士，密開方便之門。恭惟某人少小偶家，溈山寅緣，親承空印。譬如懶融道者，坐致雙峰祖師，熏烝見聞，霜露成熟。蘊醉顯舉足之辯，有白雲越閫之機，領神鼎之名山適叢林中興之日，行雪竇之正令酬王臣外護之恩。

請寶覺臻公住天寧

佛之法道，世所追崇，雖外護付諸王臣，然荷負必須龍象。咨之於眾愛憎或出於人情；公則生明真偽，難逃於智鑒。來膺妙選，果得耆年。伏惟寶覺大士臻公，以禪寂為家鄉，以翰墨為遊戲。閒房古寺，甘畢生於折腳鐺中；各夢同床，曾失笑於破頭。山下而判府待制，妙於龐老識丹霞初不出門應歎，仲尼知伯雪猶資擊目。今日重新法席，一時共贊天寧。演暢宗乘，聚三湘之雲衲；祝延睿筭，同萬國之山呼。

請殊公住雲峰

有志於立事，而事之竟成。無心於求名，而名之不捨。似水滴石，積之以日，而石自穿，如麝匿香。覆之以缶，而香愈著，非形勢之激爾，蓋物理之固然。恭惟某人，東林廣惠之曾孫，南嶽慈覺之嫡子，撝謙榮利，嘉遁叢林。王臣悅聞，授以傳衣之職；道俗勤請，願聞飛錫之來。龍象畢臨，山川改觀。昔時把定，俗子涴我白疊巾；今日放行，真珠撒出紫羅帳。

請道林雲老住龍王諸山

諸方叢社，盛莫甚於湘中；五派家風，傳莫密於洞上。號稱法窟，指曰道林。蓋旃檀林鬱密，不與荊棘並生。則真虎行藏，豈容彪兕止住。恭惟某人枯木嫡子，芙蓉長孫。應緣東吳知名，南楚金篦刮膜廓開空劫，光明寶鑑當臺頓見，今時影蹟。似暗中之五色，如句裏之三玄。願布龍王之大身，遍施法雨；要知曹源之一滴，不離覺場。

雲老送南華茶榜

一衲生涯，而名聞天子，萬夫阡陌，而位繼祖師，是必於曹溪有大因緣。不然乘般若昔所願力，時節既至，毫髮弗差，豈特增宗門之光，抑亦為法乳之慶。未忘世禮，少展輿情。恭惟某人恩踰父母，故言所不能形容；道絕功勳，故意所不能測度。雲無限礙，寧分嶺外？湘中月有照臨，豈擇曲江楚水。暫駐隨軒之法侶，願陳薦缽之溪蘋。想蒙哀憐，特有肯諾。

請東明疏

雲門之宗風，昔中興於雪竇，而雪竇之法派，今特盛於臨平。聲名振於諸方，道德冠於列祖。登其法席，夫豈庸流？恭惟某人久遊臨平之門，飫聞雲門之曲，薄遊南楚，混跡東明。缽具笑移，大類雲居之簡；使符自至，未慚溈水之詮。朱紫堵觀，道俗雲集。升堂作象王回旋，則是真顧鑒酬機如師子返擲，則不涉離微。願赴王臣外護之勤，為揚針水不傳之妙。

請方廣珂老住石霜

諸相本空，真緣相現，有言雖幻，法自言傳。剎那間而遍十方，彈指頃而說千偈，妙解所寄，印證其誰？恭惟某人頓悟上乘，久臨清眾，如月在水而不染，似雲出岫而無心。車轍峰前，復起靈源之浪；霜華澗畔，重開枯木之華。迺知龍象之擁隨，定看山川之改觀，幸捐謙柄，無事巽床。

請真戒住開福！

湖南報慈寺天下選佛場，萬指犀顱，千楹寶構，宜得知見絕倫之士，重提佛祖已墜之綱。竊聞真戒禪師，遍領名山，久臨清眾，受敵八面。蓋文關西之家風，貶剝諸方；有英邵武之膽氣袖丹霞劈佛之手藏黃檗陷虎之機流出自己無窮，胸襟來決，先師未了公案，琉璃缾含寶月，紫羅帳撒真珠。大振南宗，續千燈於將燼；回瞻北闕，祝萬壽之無疆。

請雲蓋奭老茶榜

禪門分江西南嶽之五派，後世盛雲門臨濟之兩家，至於流末之餘，馴成戲論之謗。師承大壞，法道浸微。妄庸假我以偷安，名實因茲而愈濫。坐令洞上之宗風，來振湘中之法席。果逢神穎，為整頹綱。恭惟某人芙蓉嫡孫，枯木真子，疏通蒞眾。故遇緣則應，折節荷法，故律身甚嚴，名譽排縉紳。齒牙威儀為道俗。指目諠譁，沙步爭傳。孤錫之重來，狼藉封雲。正賴清風之一掃，敢薦蘋藻之饌；用慶叢林之儀，未離旃檀之林。一句百味，具足行據。狻猊之座，三玄，五位縱橫。

又藥石榜

坐致王臣之勸請，蔚為緇白之榮觀脫煩籠如蟬蛻塵埃，遂深隱如豹藏煙霧。敢慶常規之苛禮，特陳過午之伊蒲。恭惟某人滿腹精神，實頭聲價，不住城隍聚落，久藏禪板蒲團，要成保社叢林，敢負火刀直裰？以雲作蓋，故我宗得妙，以海為印。故按指發光，挾路通途，則一日兩兼名剎回機轉位則四年三易道場重重錦縫解合，枯木開花，片片赤心，果見泥牛入海，特迂威重，普共證明。

又疏

觀名實無當，而萬法本閑，何必不物於物如天地。不言而四時自運，是謂無功之功。所以有言忌犯當頭自然臨機不留朕跡。其妙見於此耳，孰能神而明之？恭惟某人遍領名藍，久臨清眾，芬芝蘭之聲譽，皎冰雪之行藏，衣裓謝聚落之氛，談笑有山林之韻。一音普證，萬指齊瞻。海印成章，檄祖令於教外；寶雲作蓋，施法雨於人間。

嶽麓為溈山茶榜

全提祖令，則無法無親；略在世禮，則有恩有義。故證真必依於俗諦，如解空弗離於色塵。故造雨花，顯敘法乳，自裂衣冠以參道，剃除鬚髮而為僧。其長養成就之私，乃提撕藻飾之意，至於曲折，皆出愛忘。俯顧其微，敢稱傳法之嗣；仰惟至鑒，又貞親教之師。伏惟堂頭大和尚道契天衣，法傳智海。廓沙界之量，故能山收海藏；示醫王之心，亦畜牛溲馬。渤蠅附驥而氣吞千里，鈴繫鳶而聲登九霄，是之固然，人則幸矣。躬至針水之地，特陳蘋藻之羞。螻蟻微誠，知慈嚴之易感；叢林苛禮，愧恩大以難酬。重煩四海之勝流，共慶一時之佳集。

請圓悟住雲居

地號雲居，非石梁隔分凡境；世傳天上，有山神常護法幢。須求魁壘之耆年，來轄英靈之衲子。恭惟某人具豎亞頂門之眼，行全提祖令之權。舌覆大千，入語言之三昧；身分剎海，為遊戲之神通。豈暇奪人境於笑中？何止分賓主於句內？願垂巧便，俯徇時機，大震海潮之音，用祝後天之筭。

請璞老住東禪

寺近雙峰，地連七澤，觀今法席，號古叢林。師門挺多，開已見之戶牖；學者益眾，橫臆斷之干戈。紛然江淮，遂成阡陌。賴有人中師子來，為病者醫王。伏惟某人父事僧，龍孫承祖印，重建東山法道，特弘西祖宗風。電馳三要之機，霧合六和之眾。慈雲先布，增覺苑之光華；法雨將傾，發道苗之種性。

請璞老開堂

曹溪宗於天下，而黃梅為得法之源；達磨祖於神州，而東禪，蓋付衣之地。歷觀先世勃興，皆道大德全俯視今時嗣續多，名存實廢，思得逸群。耆宿追還，古格叢林，果有老成，來膺妙選。伏惟某人行業無玷，聲稱有聞，為佛印祖印之兒孫，共東山西山之雲月。旃檀林豈生杞彫虎穴，不容彪玉聚縉紳，雲屯緇衲。佇一音之雷震，特揚古佛之風，同萬國之山呼，仰祝後天之算。

浴佛二首

已屆三時之月，方議制僧；緬惟四海之心，皆欣浴佛。顧茲堪忍之世，復現優曇之花，幸瞻貫日之光，榮受九龍之雨，百神讚歎，萬眾歡呼。異世今時，祈勝緣之無盡；人間天上，願此會之常逢。

世尊成道，先浴香水，天王跪歎，首獻乳麋，仰前哲之遺塵，修後來之故事。

祈雨

秋夏之交，豐凶其辨。稻粳植而未粒，天日融而益烝。乞命真乘，肅祈景貺。惟覆載之父母，將呼吸其風雲。願興無礙之慈，副此有求之懇。

謝雨

天道難知，妄瀆凶豐之請；聖慈易感，下昭螻蟻之誠。天澤不貲，輿情甚慶，唯確然在上者實民父母止忍感而遂通，故如世蓍龜，果從其願。心知其幸，詞不勝謝。

祈晴

淹旬積雨，方深傷稼之憂；歸命至人，願遂有秋之樂。仰蒙慈惠，鑒此悃誠，收廓野之層雲，照麗天之杲日。生民飽煖，仰瞻天地之仁；詔事簡稀，實賴慈悲之力。

抄華嚴經

四天下微塵偈句百河沙光明身雲聚，而為秘密之藏，傳之於震旦之土，二乘所不能了解。眾生其安得見聞而棗柏，示其悲增，以翰墨而為佛事，造為大論，光贊佛乘。方今紙墨之費，不及百千，而道路之遠，纔登五驛。集百安之道種，共開喜慧之福田，當施積而能散之心，成就卓然不朽之事。儻蒙垂允，幸注芳銜。

化藏

五天祕軸，三藏微言，結集本藏於龍宮，流傳幸出於人世。唯雙峰之福地，蟠萬礎之寶坊，獨經藏之弗修，如面目之有疾。議將重建倚辦眾檀願歡喜以聽從庶莊嚴之。成就菩提園內，共輸一雨，春回香積臺前，果見十分月滿。

抄藏經

無漏智所演之妙語，實世福田，有作心所發之志，誠乃人道種。耒之則善道已為時雨，耨之則勝緣。蓋其良農致爵祿壽；考之有年，使子孫慶流之無極。視其因果，粲如日星。儻三世如來為不欺，乃一切眾生為有賴，幸蒙垂允，點筆疾書。

重修雲庵塔

蛙朝遷而莫還，弗忘其本；烏羽成而反哺，蓋知其恩。何含齒戴髮之可觀，曾哺烏田蛙之不若。唯雲庵之居廡棋布名山而卵塔之已頹。陵夷蒼野，室有朽貫，廩有陳紅。聞之而弗完，已喧餘論；欲就而中輟，要亦非人。

重修舍利塔

佛書曰：應靈牙舍利寶塔所在之地，即是眾生植福之田。每觀前人之措為，莫不皆有深意。特建塔於五達之衢，旁臨萬瓦，豈非欲為此邦植福之地乎？而歲久頹毀，鳥巢其頂。傳曰：野鳥入屋，主人當去。言其居衰寂也。今乃巢於闤闠之間，豈興盛之兆耶？而邦人見之如越人視秦人之肥瘠，恬不以為意，甚可羞嘆。時和歲豐，力至施易，欲募眾檀重增修之，非唯佛事莊嚴之精勤，亦為遠人入郭之雅觀。垂天之雲，起於膚寸；千人之帳，成就眾毛。唯茲勝事，豈曰不然？

天寧修造

湖湘巨鎮，望最重於清瀟；禪律精藍，名特推於萬壽。作重興之意不淺，緣改刱之功未完，欲鴛瓦之一新，擬蜂房之盡撒。非棟梁無以資乎大壯，非丹雘無以麗乎重明。則臣僚祝頌之誠，協眾庶歸投之地。矧茲勝利，須假多仁。希趣善者，聞風而翕然；冀樂施者，揮金而不斁。

天寧節功德右語

寶運儲祥，驚星樞之夕遶；慶雲布瑞，睹日轂之朝升。仰依有感之慈，上祝無疆之壽。伏願陛下睿齊舜禹，德比堯湯。履金輪之福以御天，護玉真之道以應世。秦和氣為太平之曲，登斯民於大有之年。率土同誠，幸遇千齡之嘉會；瞻天鼓舞，願同萬國之稱觴。

化三門

唯淮山萃僧之海，實祖師選佛之場，必由大總持門，方踐普光。明殿門屋，今遂老矣，過者疑將壓焉，敢罄折干于淨檀，祈鼎新為之營建。飛簷走棟，行看掩映於雲煙；間碧塗金，想見照臨於巖壑。

長沙甃街

持地聖師以身負土，雪山童子布髮掩泥。蓋世界平則心地平，佛土淨則身土淨。豈惟典刑之具在，是亦因果之歷然。竊見長沙之通衢，正當聚落之要處，街甃久已頹壞，車馬艱於往來，願興掩泥負土之勤，庶致土淨心平之效。然聞洪範八政，而以殖貨為先；般若三檀而以資生為首。豈非財者人所甚愛，施者行所甚難，苟能易其所難，則當施所甚愛，妙莊嚴路，請同放步，而登大總持門，要當彈指而入。

為雙林化六齋

寺憑幽谷，門對雙峰，日陳一味之禪，歲仗千家之供。金軀灌沐，始興離垢之方；軟草精持，次結護生之禁。主事枉拋油醬寒山舉拂以生瞋匿，王自恣修營慶，喜持盂而啟教象骨輥毬之暇，火焰上轉大法輪，虎谿種藕之餘橘盤中深談實相。六時嘉會，百福具崇。幸開樂施之心，仰贊文明之化。

化冬齋果子

古格叢林，新開講席，偶屆書雲之節，特干指廩之豪，營辦勝緣，精嚴法供。懶納北禪之皮角，且戢玄機；聊續東林之橘盤，未忘世禮。

化供八首

人有潔齋一日，則可以祀上帝，況終身潔齋者乎？施惠於蛇虺，尚致銜珠之報，況賢於蛇虺者乎？石門精舍，始以單丁住持，盛至于傳器，極矣。乃者勝侶遽集，至十九輩，殆於遠公之社，盡皆所謂潔齋者也。有能施而供之者乎，恐不趐銜珠之報也。

首楞嚴經曰：昔有眾生，施佛七錢，轉身獲轉輪王位。嗚呼！博施之利，其利溥哉！審如佛言，則施者取福，如執左券，以取寓物多得之，非受者之喜少，與之受者田，其所增損也。唯不於佛語生清淨信，而以富貴驕人，則是待遊說鋤钁者，事非所宜，施於雲山高人也。

施以求福，如種須刈，雖不可必，未能無意。凡貴與賤，與夫愚智皆能知之，無所用說，但幸有緣，見聞生喜，出其誠心，則名淨施。如其不然，詬罵怒恚，推擠閉關，無所不至。設或與之，出不得已，則施與受皆無福利，誠開金石，德感天地，豈有高明以吝自蔽耶？

竊聞人莫不有忠孝之心，而士君子獨能善用此心，故願祝吾君之壽，及營其親福祉者，皆依佛僧真世之福田也。湘中為僧之都會南臺，又其要處耒陽禮義之鄉士君子甚眾遠，投之必有欣然而施者也。解劍指廩，當無愧於古人，幸甚幸甚。

柔和不諍，清淨自活，以三界為寄寓，以一缽為生涯。故世尊曰：以飲食、臥具、園林樓觀施之者，獲福無量僧蓋為福田所從來舊矣。今人欲植福而棄僧，如種稻而棄田也。

著靴人喫肉，赤腳人趁兔，理有固然，非特古語。今日若施一錢，他生莊嚴自具。譬如寓物於人，而執左券索取線溜達石，眾毛成毬，豈可以小善為無益而不積以多福為難致而不求哉？

南臺缽飯是生涯，近取邵陵檀施家，不覺香積路迢遠，更過四十二恒沙。

化油炭二首

石霜枯木寒灰都忘世禮；藥山草衣橡食，略露家風。南北隨緣任運尚求冬煖夏涼，今歲鬱密。堂深猶少，炭鑪紅火。有忠道者，潛來獻誠。要令坐對紅金，實藉十方檀信。醉餘一擲之戲，化為海眾冬溫。它日果證菩提，頓超暖忍頂地。

當寺依山林有原隰，以累年律居皆斫伐荒廢，以是逐年油炭，尚須干人。今歲尤不熟麻油價騰湧，樵薪已竭，而寒凝日增。雖欲安坐，其可得乎？約用三十千，便成光明，便化溫煖。

長生疏

九峰院名崇福，百年供號長生，適丁新年，特為吉兆，果施桑門之惠，如除氈上之毛。然眾毛乃能成毬，一夫不可勝敵，敢于眾力，同成大緣。

化供三首

當寺依湘上瀕楚，水基於隋，朝盛於唐。季有道俊禪師者，雲門之高弟，聚徒於其間，語句播於叢林，號為水西南臺。皇祐間廢為律。然古格尚存薦經儉歲住持者，棄去山林，厄於斤斧屋宇，化為草棘。至以田丁膺門，今年春，州郡易以禪者領之，於是明白老自鹿苑移居此，而衲子追逐而至，遂成叢席。然懼其有增而無損，故分化於四方。嗚呼！損有餘而補不足，天道固爾。然以至易犯至難，人情所疑。苟非己身所私，則鬼神且陰相之，況賢者乎？

信心一念，諸佛皆知，辦供一夫，諸天降福，此天下必然之理，故至誠確意皈投，願施積而能散之心，成就遠劫無窮之利。

明白庵在何許？舊日水西，南臺粥飯雖未飽，足大言要接方來。水盈科而必進，箭在弦無返回。不愁天廚香積，但願施者心開。

德士復僧求化二首

寺雖律名堂，迺衲子續香燈於永夕，紛禪誦以成群，坐使古風，行於今日，一昨教門，小有更變，加以冠巾，朅來聖恩，大為發揚，再除鬚髮，懽聲震於夷夏，喜氣動於龍天。著舊僧衣，雖限一歲；換新度牒，必輸五千。而家在異鄉，客於賢里，清淨自活，望之如登天之難檀信可干成之若反掌之易，必有深憐之者，願施不報之恩。

去年春，朝廷以缽食膜拜為西國之儀，乃詔僧尼令衣褐頂冠，從中華之俗，比奉聖恩，許還舊觀。人神交慶，夷夏增懽，仰惟聖主之心，寔通天下之志。然每一名之度牒，必輸五緡於有司。如須必濟之舟，如望及時之雨。顧惟齒髮之外，凡皆檀信可成，敢領眾一登高門，願因時以成勝事。所施雖少，其利甚豐。

求度牒僧衣五首

竊念生於七閩，長游三楚，以檀施為依仗，以佛法為家鄉。十載事師，共憫忠勤之效；一心荷眾，咸稱勞苦之先。念國恩澤之未洽，僧寶數之難墮。萬里之行，起於初步；千人之帳，藉於眾毛。願成出塵之姿，將赴選佛之舉。既蒙開意而諾矣，幸為點筆而疾書。

蓋聞相如以貲為郎釋之輸粟入仕，冠於終古，赫為名鄉，欲我緇衣，結髮佛教，既買僧不許選佛，則用財不得守官。念某生於東甌，長於南楚，倚妙典求，登三聚。值聖王，暫罷三年，終營道儀，依倣俗慮。仰冀仁惠，成就夙心。三塗升濟，終賴佛慈；六度莊嚴，先依檀信。仁人難值，如盲龜之木；欣然易感，如磁石之鍼；獲披廣大福田之衣，而入清淨和合之眾。酒酣樂極，棄一擲呼盧之資；願遂志酬，成三寶出塵之相。報恩有在，唯佛證知。

出家報四重之恩，為一大事；剃髮墮三寶之數，豈是小緣？須千祇樹之檀，披此福田之服。千里之水，本發於濫觴；六合之雲，實起於膚寸。

恩遺有四，而檀信居其一；福慧有二，而富貴居其先。但某生於寒鄉，客於華里，欲遂選僧之志，敢忘擇富之求？成就勝緣，恩非同日，經營妙善，道不虛行。

三界火宅，眾苦業城，既無了期，實堪驚歎。返復以念無可依，投親舊欲與謀婚。心志乃願棄俗年，將遲莫事恐滯留。敢投淨信之檀，圓滿六和之相。成佛作祖，始自今朝；異世他生，終期報德。誓將焚誦之志，用酬提挈之恩。

雲蓋智和尚設粥

今晨香粥普告大眾，圓明體上，離見離情，安立諦中，有恩有義。智和尚三月七日，現全身於雲蓋甘露滅，五月三日，提綱要於石門。佛法現前，恩義俱報。

又几大祥看經

姪苾芻某，伏遇亡叔協律大祥之晨，預誦金文，宣持祕號，所集殊因，並申資薦往生淨國者，謹具功德疏于後右。伏以恩愛別離，同謂之苦；死生壽夭，已定於緣。欲洗濯其苦因，必依投於僧佛。某人伏念，俱緣利國，致禍及身，豈意一朝，遂成千古脫瘴鄉其偶爾登堂室之闃然，諦想音容，疑遠遊之未返；難居歲月，俄大祥之已臨；寡嬸弱孤，持骨函而若絕；偏親幼弟拜奠，酌而長號皇天。唯予善人，此理殆成虛語，疾方增熾，哭不成聲，仰仗真乘，用資冥福。伏念亡叔協律依如來無畏；慈力生菩薩有緣悲心，摧落業障之山，倍增功德之海。一念透脫，六根頓明，已在人間，聰明更益其念尚留惡道慧明即觸其身。決結龍華之後期，同副靈山之夙願。

酬經願

近緣脫身海島，犯難來歸所，經歷州縣，僅三十城，出入瘴鄉，餘四千里，無秋毫之恐，有太山之安，皆神之休，成己之幸，唯所許願，敢昧初心，已延佛僧，預開經法。以八月之朔，對三寶之前，敘事之因，設齋以懺，恭惟十身滿覺，萬德貞慈，俯賜哀憐，為之作證。

薦經

三藏祕詮，一乘妙義，真寫法界之圖牒，絕苦海之舟航，特延清淨之苾芻，群誦旁行之貝葉。庶憑此利，上迨我先。伏願妙具信心，深依法力，超登覺苑，導從願王。獲聞迦陵頻伽之音，親瞻閻浮檀金之相，脫有為之塵垢，證無量之聖身。

生辰四首

大行所熏，如春與物；等慈無礙，似谷應聲。虔當誕慶之辰，特集延祥之福，誦持法藏，增益壽祺。伏願追跡喬松，比功契稷和，氣作生民，溫煖朴忠，為社稷垣牆，永護佛僧，不忘願力。

瑞應草之迎春，方開八葉；優曇華之出水，果秀一枝。仰祝壽祺，用延福祉。伏願與民溫飽，為國蓍龜。天上風霜，難老娑婆之桂；人間歲月，敢移道德之容。永護佛乘，早調相鼎。

令節屆辰，過中元之七日；美名瑞世，鍾爽氣於三秋。仰祝壽祺，實依法力。伏願吉祥協相，戩穀茂滋。輔明主[祝/土]太平之基，與生民作溫飽之具。自計臺而進拜，追還大范之遺風；由館職以超遷，恢復小蘇之故事。

八葉瑞蓂，冠三春之淑景；一枝優缽，間千載之榮期。歸命佛乘，上延台筭。伏願勤勞王室，護衛法門。詔自三湘，即受金甌之拜；便登二府，果膺玉板之榮。瞻僊風道骨以祝壽，祺比太山黃河，而增福祉。

追薦四首

精誠之極，必感真慈，冥福所資，實依法力。唯賢明之秉志，享福壽而有終。然夜壑山舟，寧沒終天之痛；而風枝淚眼，難忘罔極之思。願乘淨供之因，超薦往生之路。

大慈至悲，寔作生靈之祐；他心慧眼，必昭螻蟻之誠。仰賴真乘，用資冥福。伏願一靈不昧，六用潛通，瞻眉際白玉明毫禮天中紫金光聚，諸天證樂，異趣頓超。

歲月易流，永抱終天之痛；音容如在，難忘罔極之悲。歸命真乘，式修冥福。伏願頓脫三塗之苦，長辭五障之軀，清淨諸根，瞻萬德，紫金光聚熏烝眾善拜十身，白玉明毫，聞妙法以洗妄緣，悟無生而登彼岸。

舟移夜壑，驚諱日之俯臨；蟬蛻塵埃，睇道山之日遠。欲資冥福，實賴真乘。伏願熏菩薩知見之香，依如來功德之力，滌除千障，清淨六根，親瞻白玉之明毫，敬禮紫金之光聚。餘緣未盡，他生願會龍華；惑習既空，應念頓超覺路。

次平赴省試設水陸(代)

清淨寶王，永作人天之護；圓明慧眼，必昭螻蟻之誠。某比下侍親，望希薦舉。果諧素志，已協庸情。稽首真慈，虔誠歸命。更願學增通力，筆助神奇。庶榮白首之雙親，必取青衫之一第。

石門文字禪卷第二十八

石門文字禪卷第二十九

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

書

上張無盡居士退崇寧書

某啟：誦相公佳句：願見二十年矣。每念威德崇重，辯才無礙，未易酬對，顧省鈍根，無異能解，非所堪任，以是久不敢行詣耳。不謂比來照禪師書中過辱緒言見及，如佩黃金良藥之賜。閣下昔與雲庵兜率神交道契，為內外護，雖當時從游之人如某者，亦蒙記錄愛人而及屋烏，謂徒虛語，今始信然。又蒙辱以崇寧見召，尚未識門屏，而據授以師位。衲子驚怪，莫不改觀，實以鄙陋，恐臨事失職，有累閣下知言耳。故不敢輒受謹課成拙頌六首，繕寫呈上，聊供閣下千里法喜之游，干冒鈞重，不勝愧悚。

荅張天覺退傳慶書

某啟：某青山白雲之人，其蹤跡不願上王公貴人之齒牙縱浪，大化飽飯，足矣。不虞閣下過顧千里惠書，以崇寧見要，挽至人天之上，使授佛之職，責以重振西祖已墜之風，其以閣下所責甚重。某之材力甚薄，不敢輒冒寵命，作偈辭免意。閣下必憐其誠，從其所欲，棄置之久矣，而禮意益勤，三返其使，欲一相見而已。某翻然改曰：無盡居士道大德博名，聲遍華夏，獨立四顧，為我家門墻。又先雲庵之執，今區區於一愚比丘，其可終不往也。故間關而來，閣下一見，過有稱賞。嘗謂天下之英物，聖宋之異人，撥置形骸，傾瀉意氣。奇章妙諦，嘉譽，曷以克當？茲復懇陳，尚乞從容辭謝。

代雲蓋賀北禪方老書

清淨燕居，雖聖師之明誨；流通法藏，乃釋子之本心。于其可為之時，蓋亦何膠於跡。遠公老矣，竟不過於虎谿；南陽翻然，乃肯來於鳳闕。觀其以道自重，則或異惟其以身徇，法則皆然。伏惟某人清明在躬，淳化接物。以淵才雅思之三昧，資淹通博識之兼能。比自雲山，徙居城郭。蓋叢林之故老，傳聲名於此邦。金斗城中，舊挽浮山之九帶；汨羅江上，重揚臨濟之三玄。光壯吾宗，提攜後學。凡於聞見，無不懽譁。屬叨疾衰，尚稽展對，謹奉啟陳賀。春色向暄，尤冀珍重。

代荅溈山評老書

竊承已辭惠日，咸爭瑞鳥之先瞻；欻然道風，遽與珍緘而並至。悃誠特厚，文彩甚華，俯思衰殘，交增喜愧。顧茲溈水，寔甲熊湘，前豪峻大雄之風，近世茂霜華之嗣，欽承禪師，游戲法窟，熟爛叢林，飄然而來。故將有意於先覺，發其所蘊行，看施益於後昆。豈惟拙者之與榮，抑亦輿情之所望。謹奉啟上謝。

代法嗣書

某聞惟師弟子，系時因緣，雖遷流於人天，或契闊於生死。不謀而合，妙於磁石之鍼；適然而逢，特類盲龜之木。方相視而一笑，歎再來之尚存。披掌發異世之珠，後身附前生之植。載之傳記，炳若丹青。然望道固有淺深，受材不無大小。沿從中世，非復古風。名存實亡，力微習重。寂無奮起，幾至陵夷。如某者志節，願追古先識，慮皆居人下。契無悟花之敏，迷有摘葉之愚。自離七閩，謾游三楚。夤緣養育，則恩均親教；提攜收拾，則人固戶知。非止見聞之熏烝，蓋亦琢磨之厭飫。誓同小朗，斷笻不下三生。敢料大溈踢缾，遂辭百丈。恭惟某人道傳熊嶽，派出虎溪。聲華久著於叢林，誠寔可開於金石。游戲翰墨，爛熟教乘。屢讓名山，倦臨清眾。而宗門道廣，學者日親。機比疏山，敢犯腹中之鱗甲；辯如慧日，寧逃口內之雌黃。蓋其要妙淵深，高明廣大。而某應量而休，蚊蚋亦名飲海。登高未已，女蘿適幸依松。敢不永棄世緣，長依淨社，激昂志節，報效恩私。然力甚纖埃，敢助培於佛種；光猶爝火，徒僭續於祖燈。瞻望門闌，馳心師範。過此已往，未知所裁。

代荅書

伏審光膺顯命，榮遂素心，輿情欣聞，士論增氣。竊謂仕宦無大小，當各行其志窮達有義命，則不必言時。較今竹帛所傳，如漢文武之盛，觀其至鑒，大不可誣。相如之賦甚工，止於為令；李廣之藝絕類，竟不得侯。蓋功名出於偶然，故用舍置諸度外。然有是語，未見若人。恭惟某官深於文詞，綽有標韻，言行信於閭里，聲稱著於搢紳。袖手來歸，餞華顛於詩酒；挂冠閒暇，登清嘯於雲泉。方慚贄賀之未緣，遽辱函封之先及獲窺筆力，概見平生。習俗移人，鄙後來居士之論；天資近道，有急流勇退之風。陳誼甚高，把卷增慨，驚文彩之奪目，挹謙光之照人，永為巾笥之珍，愧乏瓊瑤之報。其於欽佩莫究頌言。

代上太師啟

君子立邦家之光，固難親炙；忠臣在社稷之衛，豈易皈依。幸逢濟濟，辟王之朝，共遇赫赫，師尹之貴。豈無巨筆，用贊元勳。故巨壑縱魚王褒著漢武得賢之頌；在坰牡馬史克陳僖公有道之詩。敢當搢紳，先生作者之前；願聽狂簡，小子斐然之語。雖牖中窺日，未盡光輝，然爨下梧桐，亦堪聽采。恭惟某官文章宗伯，道德真儒，會逢千載，一遇之時協贊一日萬機之政。股肱周室，首居尚父之尊；左右商王，自任阿衡之重。一持政柄，大振朝綱。李逢吉十六子之奸回，悉歸竄逐；崔祐甫八百員之英傑，盡入搜揚。恢雝泮以興賢，奠幾千人；經明行修之士，設庠序而化邑。復數百年，鄉舉里選之科。鑄鐵錫子，母以利便。公私弛山河，茶鹽而通行商旅，興水利，則俶載南畝，得施十千維耦之勤勸農田，則平秩西成，俱獲三百。其囷之望，恤貧置院，凶年無溝洫之憂；漏澤開園，枯骨免狐狸之噉。天寧建寺，祈明明天子。壽考萬年，敦宗立官。使振振公子，本支百世。以至乎九鼎鑄而百神受職，八寶獻而萬福攸同。大晟作而足以動天地，感鬼神；四輔建而足以利國家興社稷。王道平而百川理，黃河於是乎清。元氣回而萬物春，靈芝於是乎秀。遂致一人有慶，四海無虞。三階平而風雨時，五穀熟而人民育。天垂甘露，地產嘉禾。山川草木之裕如，鳥獸魚鱉之咸若。民躋壽域，俗樂春臺。一方無鼠，偷狗竊之驚；四境有犬，吠雞鳴之喜遠。人率化荒服，來王萬邦；共惟帝臣天地，莫非王土。開關受吏，梯航遠走於蠻中；獻地稱蕃，璵璇幾半於天下。皆是八柱擎天之力，益知四時成歲之功。昭昭簡在帝心籍籍，頌諸人口前房杜而後姚宋何以加諸左稷契而右皋夔，不能過也。此皆公議，豈但私言自從，往古來今，無不光前絕後。雖禿千毫之兔，難紀宏規。縱捽萬楮之皮，莫形魯頌。某備員官業，托質洪鈞。望南山之維石嵒嵒，幾年注目。仰北斗之台星兩兩，每夜勞魂。歎無路以掃門，徒有心於投刺。鳳衰已甚，敢興楚接之歌；牛喘非時，終冀邴吉之問。特書悃愊，上瀆高明。造化罏中，敢希陶鑄。燮調手內，全藉提攜。果蒙自卵及翼之恩，不忘摩頂至踵之報。

代上少師啟

伏審光膺大號，榮二三公，凡屬生成，舉同抃蹈。竊以大臣謀國，元帥行師，深惟用兵之難，近請以唐為喻。裴度之誅元濟，名蓋准西；子儀之備，吐蕃，威宣關內。然而軍旅屢失，歲月薦更，或碎韓愈勒銘之碑，或置朝恩疾功之沮。紛然異議，沸於外庭。未有纛祭朝陳，散犬戎於沙幕；捷書夜奏，復萬貢之山河。服功於談笑之間，紀績於鼎彝之上。雖曰天之時數，豈非人之力為？恭惟藥宮先生，蘊德方剛，受材宏大，以山甫補袞之手，應高宗協夢之祥。惟都惟俞，可曰千載之遇；知文知武，是謂萬人之英。當巍巍乎有道之朝，建岌岌乎無前之業。父子俱登三事，君臣慶同一時。四世五公，何足道也？一門萬石，竊且陋之。已收玉版之榮，行遂金甌之拜。某猥緣望履，獲預執鞭。永懷剪拂之私，未效涓埃之報。終當為之殞首，且將依以揚聲。身處江湖，遐想平津之館；職拘飛挽，遙稱北海之觴。

代東林謝明府啟

右。某啟：准使符授前件職事，已祗受者。竊以冠世名山，道德所在，出塵淨社，緇白同欽。近偶厄於妄庸，坐幾見其傾覆，宜得神穎，以整頹綱。上以副王臣外護之勤，下以副叢林中興之漸。如某者蒞眾猶晚，涉道未深。五逢楚國之秋，三涉湘山之剎。特以宗風之盛，誤為學者所推。偶預總提，良出徼倖。恭惟某官斯民，先覺當世。偉人世殿，侯藩名獨簡於睿。想入聯清，禁道每格於君心。期必代於天工，蓋久從於人望。某已次治境，行瞻履商，獲聞謦咳之餘倍切敘崇德厚，謹具啟陳謝，伏惟台慈照察。

代上湖南使者書

某聞趙清獻公奉使西州，以一琴一龜自隨，坐則撫琴玩龜，蜀人莫測。寓止成都，以書抵中朝。故人曰成都全蜀之地，沃野千里，而多江山登臨之樂，齋閣事簡，時有山僧野人，投詩而去。諸公顧此，吾事，豈不流哉？嗚呼！山僧野人，固無用於世。然一造大人君子之庭，飾鄙陋之詞，敘棲遲之蹟，則遂為公卿美談。恭惟某官文章之卓越，風節之高特，冠於搢紳，雖功名事業之效未收，而人主倚眷；天下之屬，望販夫乳兒，莫不知頌詠盛德。其遺風餘烈，初不減清獻公，而好賢樂善，出於至誠，則又過之。方持使者節來蒞三湘，以萬壑之松聲為琴，以自養之，靈智為龜。當其酒酣客散，頹然墮幘，聽江風之度曲，觀湛然之發光。若傲睨萬物之表，而與造物者游，其高韻脫落，當十倍西蜀。但山僧野人之詩文未至庭下，猶以為缺典。某頃在丹陽，獲陪今儀府相公苻寶舍人父子，遊自南還，頗獲翰墨。切聞公蔡氏臥內客也，敢自山中攜至，持以呈獻，無所干求，惟閣下憐其誠而進之爾。

代上宣守書

某聞癡蠅附驥，氣凌千里，兔絲依松，勢登九仞。兩物至微陋也，而其氣勢特能榮耀於昆蟲草木者，蓋其所遭之時，所託之地，適幸而已矣。某寒鄉賤微，人不比數，賦命數奇，臨事金注，困窮極矣。所幸少游上庠識閣下一人耳。時閣下蔚然自持，如喬松之稚蒿萊；養精蓄駿，如騏驥之困車軛。某因得時交，足以緣僕絡根以蔓衍也。嗚呼！閣下以冠冕道德，鼓吹六經。聲名橫翔，捷出搢紳之右；富貴昂然，聳壑青雲之上。方掇天子近侍，出鎮大邦，道顯著作，某塵埃寒，乞面目可憎，輒敢冒重湖，涉大江，千里至前，引物連類，敘平生游從之，好欲以駭動視聽，聞者多竊笑坐睡。然區區之心，終欲一望履舄者，其情有真可哀者耳。某既為功名誤，罪大不孝，二親之喪，四弟之柩，皆在淺土家貧族陋默計之，不一泣訴於門下，是畢世不能舉矣。杜甫寒餓流離，至食橡栗，嚴武鎮兩川甫依之，得不死。郭元振為太學生家，送貲四十萬，會有縗服者，叩門自言：五世未葬。元振舉以與之。嗚呼！嚴武之忠厚元振之節義蓋如此，每讀其傳，竊欣慕之。恭惟閣下忠厚不棄，故舊有嚴劍南之風度，節義喜施，有郭代公之奇豪；而某無杜甫之才，有不質名縗服者之喪。某之辭家，里巷聚送，或疑或信，疑者多而信者少，此不足怪，蓋節義未嘗有故也。願閣下哀憐之，使信者增氣，而疑者沮氣矣。

代求濟書

某聞金以自獻，致不祥之名鴈以不鳴，蹈必死之禍者，莊生寓意於兩物，蓋所以配士之自獻，亦又以罪士而不可不言也。夫士臨死禍而不言，世必以為誇。若困蹇之辱，飢寒之憂已切，諸身不翅，如臥積薪之上，而下焚之，猶不以為意。鉗默不言，使莊子不呵之三尺，童子且聞，以為笑也。某幸以諸生得侍師範瞻承顏色熏蒸，見聞一年，于茲日月，不為不久，而質疑受訓，義在徑造，面稟而已。然特飾鄙陋之詞為之書，遂及私門之猥以上累聽覽者，其情有可哀者耳。儻蒙霽嚴有和則，請畢其說于前。某讀漢傳，見司馬長卿之還成都家四壁立。又讀唐帖，見顏魯公從李侯乞米。嗚呼！漢唐人物如長卿。魯公者，可謂碩大而秀傑者。且屋廬不完，饘粥不給，況下者乎？然兩人者，風流餘烈，可以想見；以某之不肖駑鈍，聲遺沉下，蓋其智愚之不移，貴賤之相遠，無可企羨。然猶有羨於長卿魯公者，羨其當耳。長卿固倦遊而歸所累者，文君耳而猶有四壁可誇如某干祿，而祿未及親，今親皆老，無以為養弟妹職職及婚嫁二十餘口，伏臘叢於一身，而家無置錐之地。魯公雖曰舉家彌月食粥而有祿可仰，有畜米者容其乞，如某者族寒里陋，無強盛可依之親，誰當告者？聞古有魯肅指廩，借周瑜則以為癡。郭元振推錢四十萬，與不言，姓男子以為狂，則有羨於司馬魯公，未足為過也。某前此賃屋而居，今有屋者，取以自用，一家幼稚，將至露地臥起矣。恭惟先生，識妙如蓍龜，納污如山澤。剛而有禮，人不得而疏親；明而無私，士實樂於求懇。昔劉政往役邴原，窮鳥入懷，原曰：安知此懷之可入耶？原之言，蓋喜之也。某恃先生之恩，竟敢與劉政之謀干犯妄意，先生必有原之喜而憐之。

塔銘

夾山第十五代本禪師塔銘(并序)

師諱智本，筠高安郭氏子。生五歲大飢，有貴客過門，見其氣骨留萬錢與其父母欲攜去祖母。劉適從旁舍歸，顧見怒曰：兒生之夕，吾夢天雨華，吾家吉兆也。寧飢死，不以與人。推錢還之。既長，大遊報慈寺，聞僧說出家因緣，願為門弟子。劉氏喜曰：此吾志也。年十九，試經為僧。明年，受具足戒，即往遊方。時雲居舜老夫開先暹道者法席，冠於廬山，師往來二老之間。久之，聞法華端禪師者，深為法窟，氣壓叢林，蓋臨際九世之孫也。而楊歧會公之的嗣也，師往謁之，遂留十年，名聲遠聞。舒州太守李公端臣請說法於龍門，辭去之日，端領眾送之。師馬逸而先顧端曰：當仁不讓。端笑謂大眾曰：國清才子貴，家富小兒驕其父子，法喜遊戲多類此。未幾屏院事，乃還廬山。時曾丞相由翰林學士出領長沙以禮迎居南嶽之法輪，學者爭宗向之，遷居南臺。自南臺遷居道林，自道林遷居雲蓋，自雲蓋遷居石霜，凡十三年，道大顯著勸請，皆一時名公卿。師既老矣，而湖北運使陳公舉，必欲以夾山致師，師亦不辭，欣然曳杖而去。人登問之，荅曰：係情去留，豈道人事？湖南湖北，真一夢境，爾何優劣避就之耶？以大觀元年上元夕，沐浴更衣，端坐終於夾山之正寢。閱世七十有三，僧臘五十有二。闍維齒骨數珠不壞，葬於樂普庵之西。師性真率，不事事膽氣，蓋於流輩，作為偈語，肆筆而成，亦一時禪林之秀者。余未識師，聞清涼洪禪師言其為人甚詳。後二年，門人處曉出開福英禪師所撰行狀來乞銘。銘曰：

定慧圓明，力無所畏，顯於湘南，遂起臨濟。學者如雲，異人輩出，唯會與南，絕群超逸。號末法中，二甘露門，唯夾山本，寔會的孫。七移法席，籍其聲華，迅機雄辯，能世其家，放懷清真，亦足風味，睥睨死生，蓋其一戲。白塔林間，矯如飛鶴，不涉春緣，碧巖花落。

鹿門燈禪師塔銘(并序)

西蜀世多名僧，而魁奇秀傑者，尤見於近代，有如寶梵大師昭符者，弘經解義，足以增光。佛日，太史黃公稱之曰：知文知武染衣將相者也。嗣承其學，有如圓明大師敏行者，家聲辯才，足以舟航苦海。內翰蘇公稱之曰：能讀內外教，博通其義，以如幻之三昧為一方首者也。兩公今朝第一等人，意所與奪，天下從之，而寶梵圓明，特被賞識，兩川講徒增氣四海縉紳，想見風裁也。鹿門禪師，蓋嘗以父事圓明，以大父事寶梵觀其規模弘大，教觀淹博，熏烝見聞，有自來矣。師諱法燈，字傳照，成都華陽王氏子也。自幼時，則能論氣節，工翰墨逸群，不受世緣控勒。年二十三，剃落於承天院，受具足戒，即當首楞嚴講耆年皆卑下之。時黃太史公謫黔南，與圓明遊相好，每對榻橫塵，師必侍立，看其談笑。公撫師背，謂圓明曰：骨相君家汗血駒也。他日佩毘盧印據選佛場者，必此子也。常夜語及南方宗師，公曰：今黃龍有心，泐潭有文，西湖有本，皆亞聖大人。曹谿法道所在，或欲見之，不宜後。於是圓明棄講出蜀，師侍其行，至恭州而歿。師扶護歸葬成都，辭塔而去。下荊江，歷淮山，北抵漢沔，遍謁諸老，所至少留，機語不契，振策即行。登大洪，謁道楷禪師。楷問：如何是空劫自己？對曰：靈然一句超群象，迥脫三乘不假修。不落有無，更道取一句。曰：待某甲無舌，即與和尚道。楷駭之。師乃伏膺戾止，承顏接辭商略古今應機妙密，當仁不讓，師資相懽，不減溈山之與寂子，趙州之與文遠也。太觀之初，楷公應詔而西，三年坐，不受師名，敕牒縫掖，其衣謫緇州，師趼足隨之，緇之道俗高其義。太守大中大夫李公擴虛太平興國禪院以居之，於是洞上宗風盛於京東。政和元年，楷公得釋，則東遁海瀕千餘里，太湖中而止，草衣澗飲，若將終焉，豈非厭名跡之為累也歟？師猶往從之，楷以手揶揄曰：雲巖路絕，責在汝躬，行矣！師識其意，再拜而還。七年，解院事西歸京師名聞天子，俄詔住襄陽鹿門政和禪寺。師謝恩罷退飯。丞相第堂吏抱牘至白曰：江州東林寺當改為觀，從道士所請。師避席曰：廬山冠世絕境，東林又其勝處。世為僧居如春湖，白鷗自然相宜。今黃冠其中絕境，其厄會乎？丞相大以為然。東林之獲存，師之力也。既至漢上，郡將諷諸山，辦金帛詣京師作千道齋，師笑曰：童牙事佛，有死無二。苟非風狂失心，輒以十方檀施之物，千里媚道士耶？郡將愧其言而止，然天下叢林聞而壯之。鹿門瀕漢江，斷岸千尺。寺嘗艱於水，師坐巖石下，念曰：吾欲叢林此地為皇朝植福，而泉不能贍眾山靈，其亦知之乎？師以杖擿草根，俄眾泉觱發，一眾大驚，山中之人，目之曰燈公。泉師初依夾山齡禪師齡道孤，化而無嗣之者，僧惟顯得其旨，隱於南嶽。師以書抵長沙使者迎出以居龍安禪寺，聞者伏其公貴其行。初惠定禪師自覺革律為禪，開刱未半而逝。螘藏蜂聚，故窠遺垤十猶七師為一新之長廡。廣廈萬楚，蟠崖冬溫，夏凊崇堂，傑閣十楹，照壑吞風而吐，月椎拂之，下五千指，十年之間，宗風大振。人徒見其婆娑勃窣若遊戲然不知其中至剛峭激也。篤信所學，雖威武貴勢，不敢干以，非義性喜施，不計有無，傾囷倒廩，以走人之急。靖康二年春，金人復入寇，兩宮圍閉，驚悸不言，謝遣學徒杜門面壁而已。門弟子明顯白曰：朝廷軍旅之事，何預林下人，而師獨憂念之深乎？師熟視徐曰：河潤九里，漸洳者三百步；木仆千仞，蹂踐者一寸草。豈有中原失守，而林下之人得寧逸耶？五月十三日，中夜安坐戒門弟子皆宗門大事，不及其私，泊然而逝。檢其所蓄，道具之外，書畫數軸而已。閱世五十有三，坐三十夏。度門弟子明顯等七十餘人受心法，蒙記莂，潛通密證，匿跡韜光者甚眾。二十二日，全身塔于山口別墅，惠定塔之東明顯狀其平生來乞銘。銘曰：

空劫日用，易知難分。汝欲分之，如聲與聞，何嘗有間？月遍谿谷，何嘗有斷？風偃松竹，於一毫端，捏聚古今，粲然明了，而不可尋。無功之功，無位之位。為物作則，無容觸諱。唯此正傳，洞上所宗。當有神穎，振其頹風。堂堂燈公，龍象回顧。負戴之重，徐行安步。漢南盤本，兩坐道場。枵然一室，名聞諸方。孝於事師，忠於事佛。俯仰無愧，雖化不沒。聞名在世，決不可除。則於心外，法有遺餘。竟欲除之，出以示我。笑而不言，如冰在火。蘇嶺萬仞，蕩摩雲煙。曰塔其下，望之巋然。緬懷高風，叢林殞涕。我作銘詩，以笵來世。

蘄州資福院逢禪師碑銘(并序)

自達磨入中國，授二祖心要，而以衣為信，故六世為之單傳。至曹谿藏其衣，故諸方得者輩出。其魁壘絕類，碩大光明，有若衡山、觀音、廬陵清原者，特為學者之所宗仰，天下號二甘露門。令逢禪師者，清原九世之嫡孫，黃龍機公之高弟也。此先，蓋福州閩縣人，生於陳氏，自其少時，英特開爽，不愛處俗。耆年敬愛之。唐乾元初，落髮於隱真寺。明年，受具足戒，即策杖遊方，聞黃龍參出巖頭，門風孤峻，自荊楚舟漢江，抵鄂渚，而機公杜門卻掃，棧絕世路，學者皆望崖而退。師獨扣其戶，俄聞疾，呼曰：擊門者為誰荅曰：令逢。曰：未來此間亦不失荅曰：若失，爭辭與麼來？曰：來底事作麼生？荅曰：昨日親自渡。江黃龍於是開扉，笑而器許之。師從容遊詠，日聞智證，雖不事接納，而戶外之屨常滿，痛自韜晦，而人間之譽益著以順義。癸未之秋，辭黃龍，北遊戾，止祁陽月峰之下，刱為茅茨，一飯奉身跏趺終日，學者追隨而至川輸雲委前刺史奇章公拜謁，受法要，而請升座，道俗懽呼，謂一佛出世，遂成叢林，號南禪男子。張宏甫施宅為寺莊嚴之妙疑，絳闕清都從空而墮也。歲在戊子夏，淨髮，更衣而坐，謂門弟子曰：吾委息後，衣麻饌客號踊哭泣，皆不可為。苟違吾言，則非吾法侶。於是以書遍辭檀信。六月八日，示微疾，泊然而化。閱世五十有一，坐三十四夏，塔于郡城之北。太和中，忽見夢於父老曰：吾欲出塔，大作佛事。於是啟塔而顏貌如生，萬眾作禮龕而供事之。自是則能指揮造化，縱奪禍福，使雨暘時若百穀茂遂民建寺其旁，世以父子傳器，夜燈午梵，自唐迨今不替。政和之間，禪林易之，更兩代荒殘，如逃亡人家。宣和太守林公以嘉祐寺彌勒院僧擇文主之從檀之請也。文疏通解事材，智有餘道，行信於邦人。初至之夕，適大雨，九徙其床，一年而施者填門冠，蓋無虛日。二年而修廡密室，綠疏青鎖，三年而崇殿傑閣間，見層出遊，僧過客摩肩仍袂，已至者忘去，方來者如歸。余嘗與林敏功，子仁過焉。仁曰：寺以律名而禪規，不減諸方，廩無餘粟，食堂日集，千指非有，以大過人，何以臻此？余曰：昔臨濟北歸仰山，歎曰：此人它日道行。吳越但遇風則止。溈山問：有續之者乎？對曰：將此深心奉塵剎，是則名為報佛恩。故世稱念法華為仰山後身，庸詎知文非逢公邪？子仁曰：彼以荷擔大法，此方從事有為。仰山逢公若是班乎？余曰：昔普淨禪師不務說法，庵於王城之東日浴萬眾曰：時機淺昧，難提正令，姑使善法流行足矣。又安知逢公之意不出於此乎？明年冬，遣其徒來乞，文又系之以辭曰：

我懷巖頭，僧中之龍，本無寔法，但識綱宗。乾笑德山，怒呵雪峰；如師子吼，香象失蹤。又如麒麟，不可繫霸；羅山控勒，明招追隨。逢則晚出，天骨權奇。振鬣長鳴，萬馬不嘶。清侯之上，駐我巾瓶。笑示死生，洞開戶庭。意行出入，不施鎖扃。至今城北，白塔亭亭，寶鈴和鳴，上千層霄。下有全身，百神來朝，劫火洞然，大千焚燒。而此堅固，無有動搖。咨爾邦民，當加敬虔。蓋此大士，是汝福田。如黃琳公，如和褒禪。刻此銘詩，以壽山川。

三角劼禪師壽塔銘(并序)

禪師道劼，生謝氏，邵武人也。得法於洪州石門乾禪師。初住臨川之景德寺，後住長沙之角山道望著三湘，學者至如歸十餘年，遂為終焉之所。門弟子為建壽，塔于白雲衝之陽，甘露滅。某宣和五年十月初二日過焉。劼導余至塔所，乃為銘之銘曰：

東林法道，盛於石門，在元祐間，歸者如雲。後三十年，三角有聞，石門嫡子，東林諸孫，道如平地。世不舉步，陟危值谷，自為險阻。有來求者，弗荅弗顧，但以此心，一酬佛祖。白雲之衝，卵塔已成，如魚千里，時遶之行。千巖月色，萬壑松聲，欣然而笑，誰為死生？

嶽麓海禪師塔銘(并序)(代)

師名智海，姓萬氏，吉州太和人也。幼靜專無適俗韻，去事普覺道人，楚金為弟子。年二十一，剃髮受具。辭金遊方，金出鄧峰永公門。父子道價逼亞東林，總玉澗祐，故師依玉澗東林最久然無所契悟。晚抵仰山，陸沉於眾，佛印元公獨異之。師方銳於學，喜翰墨。元呵曰：子本行道，反從事語言、筆畫、語言，筆畫借工，於道何益？矧未工乎？師於是棄去經行湘南諸山，依止大溈十年，真如門風，號稱壁立，學者皆望崖而退。師獨受印可，輩流下之，真如赴詔住上都相國寺。師雅志不欲西首眾衲於衡陽花藥山分座說法。元符己卯，開法於城東之東明。崇寧乙酉，遷居於湘西之嶽麓，勸請皆一時名公卿。明年正月八日，麓火一夕而燼，道俗驚嗟以死，弔師笑曰：夢幻成壞，蓋皆戲劇，然吾恃願力，宮室未終廢也。於是就林縛屋，單丁而住，雜蒼頭廝養，運瓦礫收燼餘之材，造床榻板隔，凡叢林器用所宜有者皆備，曰棟宇即成器用未具，是吾憂故先辦之，聞者竊笑而去，師自若也。未幾，月，富者以金帛施，貧者以力施，匠者以巧施。十年之間，廈屋崇成，盤崖萬礎，飛楹層閣，塗金間碧，如化成梵。釋龍天之宮人，徒見其經營之功日新，而不知其出於閒暇談笑。宣和己亥七月九日，以平生道具付侍者使，集眾估唱黎明漱盥，罷坐丈室。聞粥鼓，命門弟子因敘出世本末，祝以行道勿懈，說偈為別。有智暹者進曰：師獨不能少留乎？師以手搖去。復周眴左右良久右脅而逝，閱世六十有二，坐四十有二夏。又七日，闍維，收骨石塔於西崦舜塘之陰。余官長沙始款師，雖其道眼無分別相，而州里情親，若出自然，故知其為人。惠敏有智略，恤孤老，赴急難，常器人於羈賤中，屢折不困其尊。禮賢者樂於人，為善則其天性。嘗叩其論於宗門，號飽參於教。觀甚博而知要，不見十日而以計聞。嗚呼！余聞論事易，成事難，捨生易處死，難師皆返是，豈無德而然耶？南牧齊公狀其平生，乞銘於余，因為之銘曰：

臨濟綱宗，遇風則止，昭憂其讖，得念而喜。湘南有圓，汾陽之嗣。遂興其宗，克肖前懿。衲子方來，歸之如雲。南真兩俊，絕塵逸群。海公於真，蓋其的孫。獨敢袒肩，荷擔宗門。天資慈祥，一目貴賤。幻出寶坊，實依淨願。冤親贊毀，初莫能辨。及其將化，則有明驗。人死之難，如登焚輪。師獨易之，如臂屈伸。塔曰無縫，豈有新陳？我作銘詩，昭示學人。

石塔銘(并序)

溈山空印禪師軾公，與余登芙蓉謁長老，從公于潮音堂同遊東澗。道人師粲，法欽文顯，預焉空印，使同遊者以石絫塔于澗之曲從，笑曰：連日群鵲翔鳴，豈此勝緣之祥耶？空印請甘露滅。某銘曰：

萬峰之顛，乃有流泉，迸兩石間，雪渦回旋。嶮于三峽，下臨玉淵，上有危石，其大如屋。可坐百夫，蘚封蒼玉。同來六僧，五七童僕。妍鄙俱笑，響荅山谷。唯大士軾，約束長幼，疊石為塔，團團層秀，於一食頃，談笑而就。其願伊何？天子萬壽，山禽何知？群飛和鳴，物不虛應，勝事克成。咨爾東阿，地祇山靈，護持此塔，使長聽經。

馮氏墓銘(并序)

洪州布衣高天倪弟沖賜紫沙門善機傳法，沙門善權。以政和五年十月某日，葬其母馮氏於幽谷山之陽，附于皇考隱君之塋，沖茹哀具。書曰：禍釁鏖罰，不自殞滅。上延慈侍沖尚忍言之，先妣於正月三日，棄諸孤於正寢，享年七十有三，願請文以昭後世，三反而不得辭。乃敘曰：夫人靖安馮氏，年十六，歸同邑隱君子高廣仲容，入門和敬，動履規矩，懿淑而敏，出於天姿。媼御喜之，與奪從之。時皇舅春秋，高臞而盲，夫人行立必掖，食必嘗姑有風痺疾，夫人視臥、起進、劑餌皆畢，世不懈，里閈稱其孝。仲容、三弟，稚幼夫人，皆自櫛沐縫紉之，以至成立，擇師使授學典，婚使納婦，有勞有恩。夫人幼孤，未嘗學隱。君好與禪衲游屏，聽其論而悅之，遂能誦經曉，字義隱。君無經世意，多往林墅，屏處五子，皆夫人教之訓，嚴色莊衣，冠取法焉。初幼子善權俊發，夫人曰：此兒非仕林可致也。施以從石門道人應乾游，以文學之美，致高名於世。第三子善機，亦授筆與之俱，叢林期以起東林之道。長子天倪，粹溫而厚，誠款而文，里巷往來，稀識其面。第四子沖，久遊太學，以能文舉于禮部，所與交皆一時偉人。次子怛廓落有奇節，不幸早世，而孫楷學成而鄉貢之。夫人喜燕賞酒酣沖必利髻為童子，戲婆娑起舞，皆中部節弟姪以次上壽，觀者歡譁。夫人為笑而罷，率以為常，邑人慕之。女一人適貢士劉杭、孫九人，皆嶷嶷、爭、秀、曾孫兩人尚幼。銘曰：

俊發矯士母數責，孟軻廢學母斷織，凜然夫人嗣遺則，子孫繩繩詩與書。名聞縉紳榮里閭，何以訓之孚威如，膝下時聞裂縫掖，頷之而笑無吝色。衣冠三彥僧連壁，死生亦大能了然，誦經而化如蛻蟬，我作銘詩騁其賢。

石門文字禪卷第二十九

石門文字禪卷第三十

宋江西筠溪石門寺沙門釋德洪覺範著

門人覺慈編錄

毘陵天甯法雲堂校

行狀

雲庵真淨和尚行狀

師諱克文，黃龍南禪師之的嗣，陝府閿鄉鄭氏子。生而穎異，在齠齔中，氣宇如神。人與群兒戲，輒相問荅，語言奇怪，聞者駭愕，不能曉，則復軒，渠笑悅而去。奕世，縉紳既長，喜觀書不由師訓，自然通曉事後母至孝，母嚚數困辱之，親舊不忍視其苦。使游學四方旅，次復州北塔寺。長老歸秀，道價方重，於時詞辯無礙，因側聆坐下，感悟流涕，願毀衣冠為門弟子。秀笑曰：君妙年書，生政當唾，手取高，第榮親，乃欲委跡寂寞，豈亦計之未熟耶？對曰：心空及第，豈止榮親？又將濟之，委跡寂寞，非所同也。秀奇其志而納之，服勤五年如一日。年二十五歲，試所習為僧明年，受具足戒，即游京洛，翱翔講肆、賢首、慈恩、性相二宗，凡大經論，咸造其微，解帙捉塵，詞音朗潤，談辯如雲，學者依以揚聲。燕居龍門山，偶經行殿廡間，見塑比丘像，蒙首瞑目，若在定者忽自失，謂同學者曰：我所負者，如道子畫人物，雖曰妙盡，終非活者。既焚其疏義包腰而南，平易艱險，安樂勞苦，諸方大道場多所經歷，自重其才，以求師為難。嘗至雲居，謁舜老夫，機語不契，不宿而去。又至德山應禪師，方夜參雌黃，先達有六祖不及雲門之語，失笑。黎明發去，聞雲峰悅禪師之風，兼程而往至湘鄉，悅已化去，歎曰：既無其人，吾何適而不可？山川雖佳，未暇游也。因此行寓居大溈，夜聞僧誦雲門語曰：佛法如水中月，是否？云：清波無透路，豁然心開。時南禪師已居積翠，徑造其廬，南曰：從什麼處來？曰：溈山南。曰：恰值老僧不在。曰：未審向什麼處去也？南曰：天台普請，南嶽雲游。曰：若然者，亦得自在去也。南曰：腳下鞋是甚處得來？曰：廬山七百錢唱得。南曰：何曾得自在？師指曰：何曾不自在耶？南公大駭參依。久之，辭去至西山翠巖長老順公與之夜語，自失曰：起臨濟者子也，厚自愛。而師亦神思豁然，德其賞音。及南公居黃龍，復往省覲，南公嘗謂師曰：適令侍者卷簾問渠卷起簾時如何？曰：照見天下。放下簾時如何？曰：水泄不通。不卷不放時如何？侍者無語，汝作麼生？師曰：和尚替侍者下涅槃堂始得。南厲語曰：關西人真無頭腦。乃顧旁僧。師指之曰：只這僧也未夢見在。南公笑而已。隆慶閒禪師與師友善，方掌客閒，問曰：文首座何如在黃檗時？南公曰：渠在黃檗時，用錢如糞土。今如數世富人，一錢不虛用。自是為同時飽參者所服。南公入滅，學者歸之如雲所至成叢林。熙寧五年，住筠州大愚，太守錢公弋來游，怪禪者驟多眾，以師有道行，奔隨而至。錢公即其室，未有以奇之。翌日，命齋，師方趨就席，有犬逸出屏帷間，師少避之，錢公嘲之曰：禪者固能伏虎反畏犬耶？師應聲曰：易伏隈巖虎，難降護宅龍。錢公大喜，願日聞道，乃虛聖壽寺，命師居之。師方飯於州民陳氏家，使符至遁去，錢公繫同席數十人，將僧吏求必得之而後已。有見於新豐山寺者，即奔往陳氏，因叩首泣下曰：師不往，吾黨受苦矣。師曰：以我故累君輩如此。因受之，遂闡法焉。未幾，移居洞山普和禪院。元豐之末，思為東吳山水之游，捨其居扁舟東，下至鍾山，謁丞相舒王，王素知其名，閱謁喜甚，留宿定林庵。時公方病起，樂聞空宗，恨識師之晚，謂師曰：諸經皆首標時處，圓覺經獨不然，何也？師曰：頓乘所談，直示眾生，日用現前，不屬今古。只今老僧與相公同入大光明藏，游戲三昧，互為賓主，非關時處。又曰：經云一切眾生皆證圓覺。而圭峰易證為具。謂譯者之訛，其義如何？師曰：圓覺如可改，則維摩亦可改也。維摩豈不曰：亦不滅受而取證。夫不滅受蘊而取證，與皆證圓覺之義同。蓋眾生現行無明，即是如來根本大智，圭峰之言非是公大悅因捨第為寺，以延師為開山第一祖，又以神宗皇帝問安湯藥之賜崇成之，是謂報寧歲度僧，買莊土以供學者，而自撰請疏，有獨受正傳力排戲論之句者，敘師語也。又以其名請於朝，賜紫方袍，號真淨大師。金陵江淮大會學者至如稻麻粟葦寺，以新革室宇，不能容士大夫，經游無虛日。師未及嗽盥，而戶外之屨滿矣，殆不堪勞，於是浩然思還。高安即日渡江，丞相留之不可，遂卜老於九峰之下，作投老庵。紹聖之初，御史黃公慶基出守南康虛歸宗之席以迎師。師曰：今老病如此，豈宜復刺首迎送為我謝黃公乞死於此！其徒哀告曰：山窮食寡，學者益眾。師德臘雖高，而精神康強。康山自總祐二大士之後，叢林如死灰，願不忘祖宗，赴輿情之望，不得已乃行。先是黃公嘗望見師於丞相廣坐中，師既去，丞相語公曰：吾閱僧多矣，未有如此老者。故公盡禮力致之。廬山諸剎素以奢侈相矜，居者安軟暖，師率以枯淡，學者困於語言，醉於平實。師縱以無礙辯才，呵其偏見，未期年，翕然成風三年。今丞相張公商英出鎮洪府道由歸宗，見師於淨名庵。明年，迎居石門。崇寧元年十月，示疾。十六日中夜，沐浴更衣，趺坐，眾請說法。師笑曰：今年七十八，四大相離別。火風既分散，臨行休更說。遺戒弟子皆宗門大事，不及其私言卒而歿，壽七十八，臘五十二。茶毗之日，五色成燄，白光上騰，煙所及處，舍利分布，道俗千餘，人皆得之，餘者尚不可勝數，塔於獨秀峰之下。師純誠慈愛，出於天性，氣韻邁往，超然奇逸。見人無親疏貴賤，溫顏軟語，禮敬如一主持叢林法度甚嚴，有犯令者，必罰無赦。以故五坐道場，為諸方所法，得游戲三昧，有樂說之辯，詞鋒智刃，斫伐邪林，如墮雲崩石，開發正見，光明顯露，如青天白日，人人自以謂臻奧。至於入室投機，則如銅崖鐵壁，不可攀緣。性喜施隨，有隨與杖笠之外，不置一錢，行道說法，五十餘年，布衣壞衲，翛然自守。於江西有大緣民信其化，家家繪其像，飲食必祠。嗣法弟子自黃檗道全兜率，從悅而下十人餘，此其平生大概也。至其道之精微，皆非筆墨可能形容。竊嘗論之，其棄儒冠而入道類丹霞，奔經論之學，而穎悟類南泉。尋師之艱苦，凜然不衰。類雪峰說法縱橫融通宗教類大珠，至於光明偉傑，荷擔宗教，類百丈，此非某之言，叢林學者之言也。嗚呼！兼古宗師之美而全有之，可謂集厥大成光於佛祖者歟？崇寧二年十月十五日，門人某謹狀。

泐潭準禪師行狀

公諱文準，興元府唐固梁氏子。生始幼見佛像，輒笑，張牙不喜，聞酒胾。金仙寺沙門虛普乞食至其家，師唐門酬酢如老成。時年八歲，即辭父母，願從普歸，授以法華經，伊吾即上口。元豐，僧檢童子較所習，以藉名先後度。師藝精坐，年少不得奏名。陝西經略范公過普廬，普臘高應對領略，師侍其旁，申辯詳明，進止可喜。范公欲攜與俱西，師辭曰：登山求玉，入海求珠，人各有志，本行學道世好非素心。范公陰奇其語，度以為僧剔髮。既往，依梁山乘禪師，呵曰：驅烏未受戒，敢學佛乘乎？師捧手曰：壇場是戒耶？三疊結磨梵行，行阿闍梨是戒耶？乘大驚。師笑曰：雖然，敢不受教。遂受具足戒。於唐安律師。遍游成都講肆，倡諸部綱目，即棄去，曰：吾不求甚解。大法師曇演佳其英特撫之曰：汝法船也，南方有亞聖大士，有若溈山、真如、九峰，真淨者，知之乎？宜往求之。師拜受教，與同學志恭出詣溈山。久之，不契，乃造九峰，見真淨於投老庵，問曰：什麼處來？對曰：興元府。曰：近離何處？曰：大仰。曰：夏在什麼處？曰：溈山。真淨展手曰：我手何似佛手？師罔然左右視。真淨呵曰：適來句句無絲毫差錯，靈明天真才說箇佛手，便成隔礙，病在甚處？師曰：不會。真淨曰：一切現成，更教誰會？師服膺就弟子之列餘十年，所至必隨。紹聖三年，真淨移居石門，衲子益盛。凡入室叩問，必瞑目危坐，無所示見，來者必起從園丁壅菜，率以為常。師每謂公曰：老漢無意於法道乎？莫能測也。一日，舉杖決渠，水濺衣，因大悟，方見老人。平日用處，走敘其事，真淨罵曰：此中乃敢用磊苴耶？自是跡愈晦，而名聲愈著。自其東游淮淛，所至衲子成叢林，顯謨閣待制李景直守洪州，仰其風，請開法於雲巖。未幾，殿中監范公帥南昌移居泐潭方是時，禪林以飲食為宗，以軟暖為嗜好，以機緣為戲論，師悲歎之。師槌柫之下，常三百人，而宿戶外者，又百餘許，求人室就學。師難之，乃謂之曰：十方無壁落，四面亦無門，闍梨從什麼處入？對皆不契。每曰：我只畜一條柱杖，佛來也打，祖來也打，不將元字腳涴汝枯腸如此臨濟，一宗不到冷落，學者莫窺其奧。然升堂說法，辯如建瓴，不留影跡，一時公卿大夫宗向之。以政和五年夏，臥病，侍者進藥餌，師泛然如無意，誡須忌食毒物，師亦未嘗從。有問其故，曰：病有自性乎？病無自性，則毒物寧有心乎？以空納空，吾未嘗顛倒，而汝輩欲吾昏迷耶？七月二十二日，更衣說偈而化，閱世五十有五，坐三十五夏。闍維，得舍利晶圓淨，光不壞，道俗千餘，人皆得之，門弟子等收塔于南山之陽。嗚呼！雲庵之神悟於南公之門，超軼絕塵者也。予每疑嗣之者難，及觀師之風格，殆所謂家名辯才，氣宇逸群者耶！謹狀。

花藥英禪師行狀(代)

臨濟九世之孫，雲庵真淨之嗣。師諱進英，字拙叟，出於羅氏。其先吉州太和人。幼孤，母憐之，性慧敏。齠齔中，日誦千餘言，通詩禮大義，與群兒嬉游，侮玩之氣出其上，親舊愛敬之，使著縫掖為書生，輒病至於死，鄰母泣曰：吾始娠，夢有乘空而語曰，而出家則疾有瘳矣。於是擊鍾梵放，誓於佛前，乞以為僧洞隆童子，而藉名於善集才。年十八，試所習得度受具戒，即欲經行諸方，以觀道報劬勞之德。其母有難色，於是庵於母室之外，名曰精進。士大夫喜其為人，賦詩為贈多佳句。螺川父老，迨今道之。母歿，心喪三年，修白業為冥福，即游淮海，所至少留當時，號明眼尊宿。遍謁已，雖未契，而嘗識多賢者。晚謁雲庵夜參，聞貶剝諸方，以黃檗接臨濟雲門接洞山機緣，為入道之要，擿其疑處以啟問，師恍然大悟，如桶底脫。佛印禪師，叢林號大宗師，有盛名，慎許可，獨以師為俊彥。師有爽氣，喜暴所長，以激後學三十年，一節不移，故佛印呼為鐵喙。初開法，住長沙之開福，十年之間，殿閣崇成。又五年，棄之翩然。北游五臺，遍覽聖蹟，乃南還庵梁山天下衲子益追崇之。政和甲午，衡陽道俗迎住花藥之天寧，勸請皆一時名公卿。師以教外別傳之。宗授上根，以漚和般若化道俗老益康強精進不替。嘗中夜禮佛，作息飲食，不肯與眾背。叢林信其誠，民人化其教，得法而為一方領袖者，不可勝數。搥拂之下，嘗二千指，龍象雜遝，方進而未艾也。其激揚大事，游泳語言，備存三錄。曰報慈曰鴈峰游臺，盛行於世。宣和三年冬，謝事復庵梁山。越明年臘月，示疾蟬蛻。嗚呼！若人已矣，予竊為桑門，惜之參學。稟淳一日，泣訴於予，以予知其師之深者，欲干其狀而求銘，故為書云耳。長沙孫承之。謹狀。

傳

十世觀音應身傳(并贊)

唐大菩薩僧寬公，出於益州孝水楊氏，方其娠也。母失常性，卻酒胾有慧辯。及其生也無痛苦，聞異香，忽然在前，即能言言我名慧寬有女兄信相，亦神異年相聯於齠齔中，終日論說，聽者一不能曉其父瑋，以符咒為兩川道俗所歸，而不知有佛經人錄其所論百許紙。時懷龍山會禪師聞其異，至瑋舍，瑋出示之，會驚曰：與佛經合，不測人也。俄有異比丘入火光三昧，於淨慧寺特召信，相信相至，曰：此室皆火聚，其可入哉？曰：以水滅之，可入信相。即作水觀而入。於是，異比丘化其父母使出家，父母曰：許娉矣，奈何鄉里爭出財贖之？公因信相，亦俱依慧空寺慎公避太祖御諱剃落焉。公時年十三，從會公授經律會，畏之如神，反從質疑，天姿謙敬，未嘗怒懷。龍眾三千指，皆躬力作公，獨閑適人以為言。會曰：此吾先師也。昔周滅吾法，吾從曇相禪師隱于終。南山及隋教復興，吾辭而歸蜀。曇相囑曰：汝當領徒大作佛事，有童子名慧寬者，善視之，此其後身。眾因不敢復言。公年三十，乃還綿竹廬于無為山，以神異化，而全蜀爭師事之，如淮泗之僧伽。七閩之定光公嘗赴江陵，大會朝發，夕返荊州，府前有拳石含五音，天下聞之，公取以歸，今置定身。龕中什邡陳氏施園為寺，公以竹標其中，曰：以此為基。拔去竹泉泫然而出，掘之得巨石，石下有寶瓶，舍利公作禮，乃放。光永徽四年夏六月二十有五日歿，於淨慧寺閱世七十，坐五十五夏。

贊曰：予讀無為山廣錄，公始發心，日誦觀世音，名十萬遍，生五天，十世為居士。生震旦，十世為比丘，皆出楊氏。又瞻其畫像，天骨秀特，和敬之威，望之肅然，是所謂真比丘也。

鍾山道林真覺大師傳

梁大菩薩僧寶公，以宋元嘉中生於金陵之東陽民朱氏之婦上。巳日，聞兒啼鷹，巢中梯樹得之，舉以為子。面方瑩，徹如鏡，手足皆鳥爪。七歲去依鍾山大沙門僧儉為童子，儉，名之曰寶誌長而落髮，專修禪觀，坐必越旬。久之，忽無定居，多往來[白*宛]山劍嶺之下髮，而徒跣著錦袍飲啖，同於凡俗，恒以鏡銅剪刀，鑷屬挂杖，負之而趨。經聚落兒，童譁逐之。或徵索酒殽，或累日不食。嘗從食鱠者求鱠食者與，而心笑之，即起吐水中，皆成魚相。傳始驚異，時時題詩，初不可曉，後皆有驗。建元間，異跡甚著。丞相高嵩為武帝言之以禮，自皖山迎至都，舍於陳征虜之家，輒自釐其面，分披之，出十二首。觀世音慈嚴妙麗，傾都聚觀，欲爭尊事之。武帝忿其惑眾，收付建康獄，旦夕咸見，游行市里，既而檢校，猶在獄中。其夜又語吏門外有兩輿金缽盛飯，汝可取之。果文惠太子竟陵王送供至建康，令呂文顯以事啟帝，帝迎至禁中，俄有旨屏除，後宮為家人宴公例，常與眾出，已而猶見行道於景陽山比丘七輩從其後。帝怒，遣使至，閽吏曰：公久出在省中，吏就視之，身如塗墨然。武帝聞之，大驚。陳顯達，鎮江州大司馬段齊之從行，往辭公。公無他語，但引紙畫鴉，畫畢授之曰：緩急可用此顯達叛齊之遁去。顯達大怒，遣騎追之，將及齊之窘甚，見鴉喧暮林，即匿其下，鴉翔集自如騎，既失其蹤，但見鴉林，必非人所寄，遂去齊之方，悟公意也。鄱陽忠烈王飯公於私第，顧左右覓荊枝，有折以獻者，則以安門上而去。俄有旨，以王領荊州衛尉胡諧臥病，以書哀訴，幸以屈臨，庶幾疾有瘳。公題其書，尾曰：明屈。翌日果卒。僧法平欲以衣獻，公不知所寓，遣使遍求之。龍光、罽賓兩寺皆曰：夜宿此黎明去矣。又嘗所厚善厲侯伯家侯伯曰：公夜行道於此，今睡未興。使人視之，笑去。公在華林園，忽重著三布帽，亦不知自何得之。俄而武帝崩，文惠太子豫章文獻王相繼崩，齊亦於此年終矣。靈味寺沙門寶亮，欲以衲帔遺之，未及有言，公忽來，牽帔而去。蔡仲熊嘗問：仕何所至，公不自荅直解杖頭，左索繩，擲與之，莫之解。仲熊果至尚書左丞永明中住東宮，後堂平旦，門中出入。末年，忽云門上血污衣，褰裳走過。至鬱林，見害果以犢車載屍，自此門舍，故閹人徐龍駒宅，而帝頭血流於門限焉。建武中，明帝害諸王高士，江泌憂念南康王子琳以訪公，問其禍福，公覆香爐示之曰：都盡無餘。後皆如其語。徐陵兒時，其父攜詣公，公拊之曰：天上石麒麟也。陵果名譽顯於世。又文惠太子迎釋僧惠至京師惠過公，公拊其背曰：亦龍子也。慧終，以辯才顯聞其徒，屯騎桑偃有不臣之心。公見之，戟手詬曰：若乃欲反耶，奈斫頭穴胸何？偃汗下不敢仰視遁去。梁武帝受禪，尤深敬事，前朝以超放動輒禁錮，至是下詔釋之。嘗問曰：弟子煩惑未除，何以治之？荅曰：十二。又問：十二之旨在何？荅曰：書字時節刻漏中。又問：何時得淨心修習？荅曰：安樂禁之。又問：年祚遠近，荅曰：元嘉。元嘉帝欣然以為享祚，倍宋文之年。天監五年冬旱，雩祭備至而雨不降。公謂左右曰：吾病不差，就官乞活，儻不奏白官應得禍。即上啟願於華光殿講聖鬘經請雨，帝即命沙門講之終夕，雨公又以刀橫水盂，良久又雨。帝初繁刑，公假以神力令見高祖，受極苦於地下。自是省刑，詔畫工張僧，繇寫公像藏禁中，僧繇下筆，輒不自定，叩頭哀懇，公笑曰：毗婆尸佛早留心，直至而今不得妙。帝偶與公臨流，縱望有物，泝流而上，公舉杖引之，隨杖而至，蓋紫栴檀也。詔供奉官俞紹雕公像，頃刻而肖神，情如生。帝大悅，命置內庭為子孫世世福田。法雲寺雲光師講經，天為之雨華，帝意其證聖，夜於含光殿焚疏，命公雲光僧儉，傅大士。齊翌日，獨雲光不至。公嘗聽法雲講妙法蓮華經，至假使黑風問：風果有否？荅曰：世故有第一義諦故無。公曰：若體是假有，此亦可解耶？法雲默然。公則自為主客，辯難鋒生，一坐盡傾然莫有解者。帝嘗從容問國祚有留難否，公但指喉示之，侯景之亂，尤追繹公言也。有僧浮杯來謁帝，帝方與客棋吟曰：殺之。棋罷，命僧侍衛奏曰：適蒙旨已殺之矣。帝嗟悼不已，以問公。公曰：陛下前身蚯蚓也。僧嘗為薙草者誤殺之，今償夙債耳。天監十三年，公移華林園金像，置所居房，帝聞之，曰：師將去我耶？是歲十二月，忽命奏絲竹徹晝夜。至六日，終於興皇寺，臨亡然一燭以付後閣舍人吳慶以聞，帝歎曰：大師不復留矣，燭者將以後事囑我乎？帝昔與公登鍾山之定林，指前岡，獨龍阜曰：此為陰宅，則永其後。帝曰：誰當得之？公曰：先行者至是念。公以此言以金二十萬，易其地以葬焉。皇女永康公主薨，盡施其粧奩，建浮圖五層于其上，置以無價寶珠，仍建開善精舍，敕陸倕製銘于塚內，王筠勒碑於寺門，處處傳其遺像焉。畢，工駕御寺，公忽現於雲間，萬眾歡呼，聲振山谷，敕諡廣濟大師。公顯跡之，著數可五六十許。及終亦不老，莫測其年，有徐犍道者，年九十三，自言是公外舅弟小公四歲，計其時九十七矣。李氏有國日諡曰妙覺公作四柱記，五公符、十二時偈，璧記心鏡，圖數千言傳于世。本朝太平興國七年，舒州民柯萼者遇異僧於歲山下，以杖指松根，令萼钁之，得瑞石一篆，文皆讖聖宋國祚無疆萼，進其石于京師。太宗皇帝遣中使置齋於鍾山詔，自今不可以名斥，以顯尊異賜，號道林真覺大師。

祭文

祭雲庵和尚文

我生九歲，則知有師。寤寐悅慕，想見形儀。識師新豐等，父母慈欣然摩頂使執軍持。長游大梁，薙髮而歸。省於九峰，凜然德威。霜雪雨露，物以茂滋。師成就我，妙如四時。紫霄之下，泐水之湄。前後七年，龍起雲隨。今古一律，妒毀陷擠。愛憐收拾，終不棄遺。我昔出山，師則有辭。子幼英發，終必有為。顧吾老矣，見子無期。指其二子，藉汝教之。譴呵皆可，不可相離。德音在耳，星霜八移。師成新塔，我亦陳衰。昔師既化，品坐對啼。僉遣本明，遠乞銘詩。事濟而還，僵仆於地。山川隔阻，久絕音題。獨攜希祖，千里來辭。一酬夙心，死無憾悲。師之平生，累德巍巍。必興其後，在我無疑。敢不激勵，上荅恩私。

祭昭默禪師文

政和八年二月初六日，甘露滅，致以香羞之奠，祭于佛壽，靈源真歸無生之塔。寶覺以拳，授法宗綱。區別背觸，天非蒼蒼。如履虎阱，非愚則狂。公少奇逸，發硎劍鋩。橫機試之，切玉無傷。體露情盡，凡聖兩忘。溈仰機辯，如珠走盤。父喜自匿，暴子所長。追還此風，名聞諸方。臨濟法道，始於南昌。大於汝穎，盛於衡湘。黃龍三關，建無勝幢。奕世護持，不離覺場。天魔愁怖，走仆且僵。剪拂流輩，高師門牆。庸有匪人，賣公自揚。騏驎種性，自異犬羊。狠觸怒疾，夫豈知量？儼臨清泉，精嚴激昂。如萬星月，如百谷王。高明廣大，洞徹汪洋。成就法器，堅趐飛翔。下視毒龍，命將滅喪。劃海為兩摶而取將。老則移疾古寺閑房聽萬象說以默自藏。猿鳥厭見天下。想望我初見公駿氣騰驤溟涬弟之但加敬莊，人以謗掩，公慰愈光。置麝溺器，更增其香。取而有之，簏于藥囊。坐交時埋，甕于南荒。零落苦李，人棄路旁。公犯世忌，愈益稱賞。萬人浮議，泳消其湯。既幸生還，陸沉故鄉。豈不願見，恃公康強。計至失聲，事出倉皇。中流欲濟，俄喪楫航。夜淚殷枕，起喟失床。我憂禪學，終背教綱。造論導之，排斥否臧。公聞乃曰：彼自無瘡。以書教誡，欹傾數行。至言吐鳳，自然文章。馬鳴龍勝，論著精詳。文字於道，疑不相妨。索珠層淵，採玉崇岡。人各有志，鹹酸異嘗。但餘此意，拜未敢當。嗟吁惜哉！巍巍堂堂，遂成千古，叢林荒涼。然觀斗柄，陰晴晦彰。示有出沒，夫豈真亡？

祭妙高仁禪師文

孤鳳兩雛，名著諸方。我初識譽，未識華光。政和甲午，還自南荒。夜宿衡嶽，草屋路旁。僕奴傳呼，妙高大方。連璧而來，驚喜失床。高誼照人，笑語抵掌。瀟湘平遠，煙雨孤芳。舉以贈我，不祕篋箱。追繹陳跡，云更幾霜。去年中秋，宿師雲房，為留十日，夜語琅琅曰：我出吳，游淮涉湘，今三十年。倦鳥忘翔，偶如慧曉。懷思故鄉，想見明越。雲泉蒼茫，已遣阿湧。先渡錢塘，不見半年嶺谷。想望計至，驚定淚落沾裳。思歸之念，夫豈其祥。嗚呼師乎！忠義激昂，高風逸韻。仁肝義腸。縉紳相志，遠公支郎。此生逆旅，已熟黃糧。夢中吳楚，寧能取將。唯方廣譽，躬至影堂。如我致辭，而炷此香。清淨法身，敗橐膿囊。光透毛孔，不可掩藏。昔日非在，今未嘗忘。如水中乳，莫逃鵝王。則我與譽，何用歎傷？

祭覺林山主文

惟靈簡易似，放閒靜似懶。以法為林，滴水為限。夜歸村落，投枕再鼾。灶黔無煙，童僕啼飯。而兄直視為一笑。莞然三十年，事事成辦。我愚且鄙，少去故鄉。豈不懷歸？路脩且長，遂成永隔，死生相忘。念俱事師，落髮游方。如宿逆旅，各夢同床。聞訃一年，乃奠靈几。觸目悽慟，語訖酸鼻。嗟乎人生，有恩有義。薦此缽飯，淚墮如洗。

祭幻住庵明師弟文

子少棄家，從我游嬉，三十一年，如夢頃時，於此夢境，憂患半之。我竄萬里，白骨重肉。子臥一庵，亦失雙目。心知餘年，再見不復。敢料來歸，先館子廬。即視模索，認聲驚呼。我亦念子，形神已枯。百不如人，謂當壽考。心期惻然，正爾難保。如臨崖樹，先自枯倒。不見兩月，果以訃聞。既通世契，久同師門。臨終之語，骨須我焚。攜法兄祖，疾馳三日。瓦燈晝昏，寂然空室。相視以慟，薦此缽食。

祭鹿門燈禪師文

維皇宋建炎元年，歲次丁未，五月庚寅朔二十日，特敘復僧某，謹以茗果之奠，敢昭告于燈公禪師之靈，明安宗風，續佛壽命，幾絕而存。至師大振，芙蓉東去，隨至磻陽，如道吾智。而有石霜定惠既化，遷住鹿門，如青林虔而繼新豐。雖牧萬僧，如數三四，觀其規模，寶覺是似。重和改元，髮僧宮寺褦襶之師，包羞惜死。諂諛之極，遂拜黃冠，師笑視之，泚其面。顏蘇嶺之下，寶坊幻出，何以致之？蓋其願力既孝，其師又悌。其兄有光叢林不負佛恩，凜然風神，今成萬古，薄奠在盤，淚落無所。

祭五祖自老文

古人尚友，不短千載；苟曰氣合，何必面對？崎嶇遠來，僥倖為會。坐未歡禪，師不少待。如人噬臍，不及何悔。掩淚莫陳，意折心碎。十方現前，去來無礙。師豈真亡，覿露妙在。

祭郭太尉文

公起徒步絲絇人侍遂斷國論，危言讜議，在妒忌中，剛而有禮，天子敬之。愛等昆弟，雖無知名，民陰受賜，如漢子房，如唐陸贄，人眾勝天，覺中妒忌，公笑徑去，道固如是，一斥不復，而又早世。姦邪色矜，天下隕涕。我初聞計，中夜而喟。公之精神，與天終始。宜終功名，宜身富貴，乃歿瘴鄉，又寓旅邸。人之奇禍，至此極矣。唯德是輔，殆虛語耳。天定勝人，果不容偽，妒忌伎窮，反自相噬。邪正日分，曉如涇渭。今餘十年，歸骨萬里。我昔觀光，混跡都市，游公卿間，如梁寶誌。公每延禮，忘其勢位，我亦徑造，必至臥內。兵衛如雲，不敢呵止。愛憎相奪，有萬贊毀。坐嘗厚善，囚我棘寺。幾失頭顱，終禦魑魅。敢期白髮，奠于湘水。世相新奇，習為巧士。教訓諂諛，鉤取祿利。貌雖光澤，行可愧恥。聞公之風，面熟顙泚。吾聞陰德，榮亨必至。不身嘗之，當在其子。格言不欺，果見偉器。沐浴道德，冠冕仁義。定世其家，行矣是似。則公之生，亦何嘗死？

祭朱承議文

吾聞明珠白璧，石韜水藏，山川草木，被其容光。臨川之民，共此盱上，如湘老龐。道德光華，照映兩邦。吾儕微蹤，雲浮四方。眷此不去，是亦故鄉。歎公杖履，人群軒昂。忠信豈弟，易親難忘。忽厭夢境，高蹈八荒。公有賢子，如麟鳳凰。王室柱石，吾法垣墻。終大公後，公豈真亡？想聞此語，抵掌脫冠。未忘世禮，聊薦積香。

祭許先之文

維公於國盡忠，於家盡孝，豈特天資，亦學之效？德富才高，川增嶽秀。薦登清華，出縉紳右。用舍進退，有命有義。一斥而終，料豈及此。聖恩不貲，五日而至。公獨不沾，陽城陸贄。嗟余惷鄙，於物多迕。幸不終窮，有公知遇。屋歸山丘，舟逃夜壑。寓詞一觴，心折涕落。

祭趙君文

惟靈忠信恭敬，耀於西州，不為無聞。年餘七十，笑傲林丘，不為無壽，生有令子，派佛祖流，不為無慶，有一於此，足以忘憂，而況三者兼有之耶？茲山弗嗣，麋鹿所遊，十年之間，百廢具修，凡以令子德義之優故也。余聞之，鳥巢南枝，狐死首丘，彼亦何知，能恩厥由？矧輕勢急道，超然特立者，乃肯為之羞乎？嗚呼！計來萬里，物故越秋等視閻浮，譬如一漚。公之云亡，非去非留，薄奠告焉。世禮則由，雖神魂竟無不知也，尚能為之歆不？

瑫上人祭母文

我生頑鈍，雀息鳩視，不歸庸人，亦幸而已。矧墮三寶，高出塵累，儼臨人天，福田于世。坐推其因，何以至是？皆吾母慈，念極心碎。我昔東游，志亦勇銳。訪道名山，酬此恩爾。身雖四方，心挂漳水。豈不懷歸，料豈及此？三月甲寅，計來千里，棄杖南奔，露行草止。天降荼毒，乃不及己。呼天泣血，奪我母氏。今何能為，中扃亂矣？昔每歸省，迎門笑喜。堂今闃然，瓦燈塵几。慈和粹溫，竟作川逝。撫柩長號，淚迸如洗。杯露罏香，區區世禮。天地有終，此恨無既。

祭通判夫人文(代)

竊聞漢王霸之室，有智識而柔懿然子孝而不學，夫雖賢而弗仕。又聞唐王珪之母，閱房杜而知子，及珪身登三事，則其母又已即世。唯夫人之高風，特有異於是二者矣。夫有霸之賢，而為熙豐之名臣；子有珪之材，而名冠縉紳。壽閱諸孫，而視聽敏捷；孫能酌古，而心醉六經。蓋功名之念，如雲之必雨；富貴之盛，如川之方增。寔清規之所訓，祭景慕之遐想，懿德必光，於史牒計，夫人雖死，其何憾乎？

祭文七首(代)

我聞如來世尊將般涅槃，自披其胸紫磨黃金卍字之相，而告大眾曰：汝等各各瞻仰令足，無生後悔。及已掩棺，迦葉後至，又出雙趺，以示眷憐。嗚呼！如來世尊，正傳法嗣，覆蔭此邦，三十餘年，凡在道俗，上與清眾，下與奴隸，若親若疏，若小若大，皆受餘庇。今以入塔，攀戀無已，精明之溫，豈弟之容？不可復見柔軟之音、慈誨之語，不可復聞；宗乘微論差別之義，不可復解。言念至此，意折心摧。嗚呼！禪師！葬靈骨於九原，想音容於萬古。雪雲方慘兮，悲風飄颻。松聲蕭瑟兮哀聲連朝。陳微誠兮以薦薄奠，望慈雲兮其不可招。嗚呼哀哉！

我來淮山，寒暑九遷。傾誠於師，遂爾忘年。比鄰追隨，合并周旋。每一會語，莫不歡然。法屬之故，無時造膝。師嘗顧我，笑指坐席。曰終當主，我此丈室。謂師為戲，不敢怒嗔。今日何日，果繼後塵。血指汗顏，不善斧斤。而師旁觀，教之諄諄。今既逝矣，夫復何云？先德遺訓，何敢不遵。法侶現前，聊薦溪蘋。禮雖不腆，情無鮮陳。因法相逢，以法為親。非子則姪，繩繩詵詵。傾囷倒廩，不祕珠珍。煖其孤寒，賞其賤貧。自師退居，其德日新。諸方奇衲，川輸雲屯。大法將頹，謂必中興。不見一夕，遂以訃聞。如方欲渡，遂迷要津。中夜起喟，棄床失聲。慈和粹溫，永失依怙。香羞在筵，淚落無所。

東山真子，白雲的孫，迅機妙辯，褒然逸群。黃河流天，太山吐雲，無有窮極，莫知津垠。師罷住持，其道益尊。酣歌自樂，晝常掩門。世不得見，言豈得聞？檻撰積香，罏焚室熏。今既非去，昔亦豈存。此意昭然，即曰全真。道大德高，名聞諸方。禪林耆艾，覺苑鳳凰。三十餘年，化行此邦。我輩晚生，幸登覺場。聞金石誨，熏知見香。譬如珠玉，山韜水藏。而其草木，亦被餘光。今既云逝，撫心悼傷。嗚呼師乎！巍巍堂堂，遂成千古，天豈真亡？念昔侍坐，恭聞誨言，辭親出家，是大因緣。本出生死，期離蓋纏。求師之難，自古則然。如芥子針，如鸞膠絃。我等何輩，萃此法筵？如海之大，而會百川。教誨成就，長養撫憐。如物發生，雨露無偏。又霜雪之，使其氣全。恩有四種，報效當先。百未一施，師我棄捐。師之道德，如月在天。譽月之明，何以加焉？恭陳薄奠，儼如在前。情斷志訖，淚落九泉。

天姿曠達，純素任真。妙年出蜀，汎愛親仁。淹通宗教，廣見精聞。我亦何幸，早獲相親。義為朋友，法為弟昆。於師父子，兩為比鄰。周旋之久，三十餘年。懷我宗伯，宗門鳳麟。不幸早逝，殞此偉人。謂師英氣，可續芳塵。今又已矣，撫淚沾巾。嗚呼禪師！夢幻視身，而視生死，如夜與晨，十方現前，孰亡孰存？我獨何為？浪自酸辛。無忘世禮，薄奠聊陳。

祭老黃龍諡號文(代)

崇寧四年四月某日住山，某敢昭告于南禪師之塔。竊聞巢由穡者，夷齊餓夫，初若無求於一時，終必有稱於百世。觀其措慮深遠，蓋亦維持化風。故知德澤之在民，是乃聲名之不捨，又況荷擔大法，提攜四生者乎？恭惟禪師家于此山，名落天下，起臨濟於將仆，傳少室於無窮，厥集大成，有光先覺。乃者明天子沛流殊恩，大昭懿德，特旌普覺之號，用勵後學之徒，仰惟覺靈，祇此榮福。嗚呼！春葩華於萬物，而不自以為功；日昭明於四方，而不知以為德。凡所以歌詠和氣，褒贊高明者，皆天下之至情。然則禪師於此，豈曰不然耶？

崇仁知縣赦後祭神文

唯三代之訓，夏至日恭祭地祇。斯古先哲王之懿德禮也，而歷世堙沒不嗣，今天子力舉而行之。致禮既畢，奇祥薦興，歡聲和氣，充塞天地。猶以名山大川，廟貌所在，有功血食於民者，未克躬至。則以守令使告行吏，其敢不肅虔哉？謹用某日特具牲酹，以奠于祠下。神之聽之，祇此榮福。

祈雨文

仍歲饉凶民之艱食，亦以眾矣。而菜色喘沫者，猶並首以望有秋，如痿者之不忘起也。春夏之交，風雨時，若方將奮躍，似有生意，而比日毒暑益熾，四無雲陰，車鴉夜鳴，田龜晝坼，饉凶之憂，恐在朝夕。傳曰：亨牛而不鹹敗所成矣。又曰：行百里者半九十，為不克終。豈神之賜昌其始而終奪之邪？吏以不職上天，降罰吏躬任之，民其何辜，而神亦坐視其病哉？謹率丞佐，群趨並走，致恭于祠下，雀息以俟休荅神其哀憐之。

謝雨文

比日以來，民以不時，霣雨望天焦勞蓋飢饉之餘，情易驚擾，如禽傷弦。念痛於曲木如稚，驚雷失聲於破釜。是用率丞佐，上瀆神聰，香火未收，雲氣已布，連日繼夕，霖雨霑足。嗚呼！雖父兄之所哀，憐其必從，何以迨比舞翠浪於山原，兆黃雲於囷廩，歲登訟簡，民樂吏閒，荷神之賜，孰大於此？式奠昭告，豈不休哉。

石門文字禪卷第三十

(佛歷二千九百四十八) | 年紀次辛酉 | (陰) | 歷 | (九) | 月 | (初一日) | 竣工
(中華民國十) | (陽) | (十) | (第一號)

　　　常州天甯寺刻經處出資刻此全部
　　　　　　　　　經理清鎔謹識
　　　　　　　　　湖北陶舫溪刊